<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Чайка</title>
        <title type="sub"> Комедия в четырех действиях </title>
        <author> Антон Чехов </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Интернет-библиотека Алексея Комарова</name>
          <idno type="URL">http://ilibrary.ru/text/971/index.html</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>INSERTORIGSOURCE</title>
            <date type="print"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Shamraev">
            <persName> Шамраев </persName>
          </person>
          <person xml:id="Arkadina">
            <persName> Аркадина </persName>
          </person>
          <person xml:id="Masha">
            <persName> Маша </persName>
          </person>
          <person xml:id="Povar">
            <persName> Повар </persName>
          </person>
          <person xml:id="Medvedenko">
            <persName> Медведенко </persName>
          </person>
          <person xml:id="Nina">
            <persName> Нина </persName>
          </person>
          <person xml:id="Sorin">
            <persName> Сорин </persName>
          </person>
          <person xml:id="PolinaAndreevna">
            <persName> Полина Андреевна </persName>
          </person>
          <person xml:id="GolosArkadinoj">
            <persName> Голос Аркадиной </persName>
          </person>
          <person xml:id="Dorn">
            <persName> Дорн </persName>
          </person>
          <person xml:id="Trigorin">
            <persName> Тригорин </persName>
          </person>
          <person xml:id="Jakov">
            <persName> Яков </persName>
          </person>
          <person xml:id="Treplev">
            <persName> Треплев </persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#ds">converted from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <castList>
        <castItem> Ирина Николаевна Аркадина , по мужу Треплева, актриса. </castItem>
        <castItem> Константин Гаврилович Треплев , ее сын, молодой человек. </castItem>
        <castItem> Петр Николаевич Сорин , ее брат. </castItem>
        <castItem> Нина Михайловна Заречная , молодая девушка, дочь богатого помещика. </castItem>
        <castItem> Илья Афанасьевич Шамраев , поручик в отставке, управляющий у Сорина. </castItem>
        <castItem> Полина Андреевна , его жена. </castItem>
        <castItem> Маша , его дочь. </castItem>
        <castItem> Борис Алексеевич Тригорин , беллетрист. </castItem>
        <castItem> Евгений Сергеевич Дорн , врач. </castItem>
        <castItem> Семен Семенович Медведенко , учитель. </castItem>
        <castItem> Яков , работник. </castItem>
        <castItem> Повар . </castItem>
        <castItem> Горничная . </castItem>
      </castList>
      <div type="act">
        <head> Действие первое </head>
        <stage> Часть парка в имении Сорина. Широкая аллея, ведущая по направлению от зрителей в
          глубину парка к озеру, загорожена эстрадой, наскоро сколоченной для домашнего спектакля,
          так что озера совсем не видно. Налево и направо у эстрады кустарник. Несколько стульев,
          столик. </stage>
        <stage> Только что зашло солнце. На эстраде за опущенным занавесом Яков и другие работники ;
          слышатся кашель и стук. Маша и Медведенко идут слева, возвращаясь с прогулки. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Отчего вы всегда ходите в черном? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Это траур по моей жизни. Я несчастна. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Отчего? </p>
          <stage type="delivery"> (В раздумье.) </stage>
          <p> Не понимаю... Вы здоровы, отец у вас хотя и небогатый, но с достатком. Мне живется
            гораздо тяжелее, чем вам. Я получаю всего 23 рубля в месяц, да еще вычитают с меня в
            эмеритуру, а все же я не ношу траура. </p>
          <stage type="delivery"> (Садятся.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Дело не в деньгах. И бедняк может быть счастлив. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Это в теории, а на практике выходит так: я, да мать, да две сестры и братишка, а
            жалованья всего 23 рубля. Ведь есть и пить надо? Чаю и сахару надо? Табаку надо? Вот тут
            и вертись. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (оглядываясь на эстраду) </stage>
          <p> . Скоро начнется спектакль. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Да. Играть будет Заречная, а пьеса сочинения Константина Гавриловича. Они влюблены
            друг в друга, и сегодня их души сольются в стремлении дать один и тот же художественный
            образ. А у моей души и у вашей нет общих точек соприкосновения. Я люблю вас, не могу от
            тоски сидеть дома, каждый день хожу пешком шесть верст сюда да шесть обратно и встречаю
            один лишь индифферентизм с вашей стороны. Это понятно. Я без средств, семья у меня
            большая... Какая охота идти за человека, которому самому есть нечего? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Пустяки. </p>
          <stage type="delivery"> (Нюхает табак.) </stage>
          <p> Ваша любовь трогает меня, но я не могу отвечать взаимностью, вот и все. </p>
          <stage type="delivery"> (Протягивает ему табакерку.) </stage>
          <p> Одолжайтесь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Не хочется. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Душно, должно быть, ночью будет гроза. Вы всё философствуете или говорите о деньгах.
            По-вашему, нет большего несчастья, как бедность, а по-моему, в тысячу раз легче ходить в
            лохмотьях и побираться, чем... Впрочем, вам не понять этого... </p>
        </sp>
        <stage> Входят справа Сорин и Треплев . </stage>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (опираясь на трость) </stage>
          <p> . Мне, брат, в деревне как-то не того, и, понятная вещь, никогда я тут не привыкну.
            Вчера лег в десять и сегодня утром проснулся в девять с таким чувством, как будто от
            долгого спанья у меня мозг прилип к черепу и все такое. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> А после обеда нечаянно опять уснул, и теперь я весь разбит, испытываю кошмар, в конце
            концов... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Правда, тебе нужно жить в городе. </p>
          <stage type="delivery"> (Увидев Машу и Медведенка.) </stage>
          <p> Господа, когда начнется, вас позовут, а теперь нельзя здесь. Уходите, пожалуйста. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (Маше) </stage>
          <p> . Марья Ильинична, будьте так добры, попросите вашего папашу, чтобы он распорядился
            отвязать собаку, а то она воет. Сестра опять всю ночь не спала. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Говорите с моим отцом сами, а я не стану. Увольте, пожалуйста. </p>
          <stage type="delivery"> (Медведенку.) </stage>
          <p> Пойдемте! </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <stage type="delivery"> (Треплеву) </stage>
          <p> . Так вы перед началом пришлите сказать. </p>
          <stage type="delivery"> (Оба уходят.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Значит, опять всю ночь будет выть собака. Вот история, никогда в деревне я не жил,
            как хотел. Бывало, возьмешь отпуск на 28 дней и приедешь сюда, чтобы отдохнуть и все, но
            тут тебя так доймут всяким вздором, что уж с первого дня хочется вон. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Всегда я уезжал отсюда с удовольствием... Ну, а теперь я в отставке, деваться некуда,
            в конце концов. Хочешь  не хочешь, живи... </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <stage type="delivery"> (Треплеву) </stage>
          <p> . Мы, Константин Гаврилыч, купаться пойдем. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Хорошо, только через десять минут будьте на местах. </p>
          <stage type="delivery"> (Смотрит на часы.) </stage>
          <p> Скоро начнется. </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <p> . Слушаю. </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (окидывая взглядом эстраду) </stage>
          <p> . Вот тебе и театр. Занавес, потом первая кулиса, потом вторая и дальше пустое
            пространство. Декораций никаких. Открывается вид прямо на озеро и на горизонт. Поднимем
            занавес ровно в половине девятого, когда взойдет луна. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Великолепно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Если Заречная опоздает, то, конечно, пропадет весь эффект. Пора бы уж ей быть. Отец
            и мачеха стерегут ее, и вырваться ей из дому так же трудно, как из тюрьмы. </p>
          <stage type="delivery"> (Поправляет дяде галстук.) </stage>
          <p> Голова и борода у тебя взлохмачены. Надо бы постричься, что ли... </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (расчесывая бороду) </stage>
          <p> . Трагедия моей жизни. У меня и в молодости была такая наружность, будто я запоем пил
            и все. Меня никогда не любили женщины. </p>
          <stage type="delivery"> (Садясь.) </stage>
          <p> Отчего сестра не в духе? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Отчего? Скучает. </p>
          <stage type="delivery"> (Садясь рядом.) </stage>
          <p> Ревнует. Она уже и против меня, и против спектакля, и против моей пьесы, потому что ее
            беллетристу может понравиться Заречная. Она не знает моей пьесы, но уже ненавидит ее.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Выдумаешь, право... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Ей уже досадно, что вот на этой маленькой сцене будет иметь успех Заречная, а не
            она. </p>
          <stage type="delivery"> (Посмотрев на часы.) </stage>
          <p> Психологический курьез  моя мать. Бесспорно талантлива, умна, способна рыдать над
            книжкой, отхватит тебе всего Некрасова наизусть, за больными ухаживает, как ангел; но
            попробуй похвалить при ней Дузе! Ого-го! Нужно хвалить только ее одну, нужно писать о
            ней, кричать, восторгаться ее необыкновенною игрой в «La dame aux camelias» или в «Чад
            жизни», но так как здесь, в деревне, нет итого дурмана, то вот она скучает и злится, и
            все мы  ее враги, все мы виноваты. Затем, она суеверна, боится трех свечей,
            тринадцатого числа. Она скупа. У нее в Одессе в банке семьдесят тысяч  это я знаю
            наверное. А попроси у нее взаймы, она станет плакать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ты вообразил, что твоя пьеса не нравится матери, и уже волнуешься и все. Успокойся,
            мать тебя обожает. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (обрывая у цветка лепестки) </stage>
          <p> . Любит  не любит, любит  не любит, любит  не любит. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Видишь, моя мать меня не любит. Еще бы! Ей хочется жить, любить, носить светлые
            кофточки, а мне уже двадцать пять лет, и я постоянно напоминаю ей, что она уже не
            молода. Когда меня нет, ей только тридцать два года, при мне же сорок три, и за это она
            меня ненавидит. Она знает также, что я не признаю театра. Она любит театр, ей кажется,
            что она служит человечеству, святому искусству, а по-моему, современный театр  это
            рутина, предрассудок. Когда поднимается занавес и при вечернем освещении, в комнате с
            тремя стенами, эти великие таланты, жрецы святого искусства изображают, как люди едят,
            пьют, любят, ходят, носят свои пиджаки; когда из пошлых картин и фраз стараются выудить
            мораль, мораль маленькую, удобопонятную, полезную в домашнем обиходе; когда в тысяче
            вариаций мне подносят всё одно и то же, одно и то же, одно и то же,  то я бегу и бегу,
            как Мопассан бежал от Эйфелевой башни, которая давила ему мозг своею пошлостью. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Без театра нельзя. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Нужны новые формы. Новые формы нужны, а если их нет, то лучше ничего не нужно. </p>
          <stage type="delivery"> (Смотрит на часы.) </stage>
          <p> Я люблю мать, сильно люблю; но она курит, пьет, открыто живет с этим беллетристом, имя
            ее постоянно треплют в газетах  и это меня утомляет. Иногда же просто во мне говорит
            эгоизм обыкновенного смертного; бывает жаль, что у меня мать известная актриса, и,
            кажется, будь это обыкновенная женщина, то я был бы счастливее. Дядя, что может быть
            отчаяннее и глупее положения: бывало, у нее сидят в гостях сплошь всё знаменитости,
            артисты и писатели, и между ними только один я  ничто, и меня терпят только потому, что
            я ее сын. Кто я? Что я? Вышел из третьего курса университета по обстоятельствам, как
            говорится, от редакции не зависящим, никаких талантов, денег ни гроша, а по паспорту я 
            киевский мещанин. Мой отец ведь киевский мещанин, хотя тоже был известным актером. Так
            вот, когда, бывало, в ее гостиной все эти артисты и писатели обращали на меня свое
            милостивое внимание, то мне казалось, что своими взглядами они измеряли мое
            ничтожество, я угадывал их мысли и страдал от унижения... </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Кстати, скажи, пожалуйста, что за человек ее беллетрист? Не поймешь его. Всё молчит.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Человек умный, простой, немножко, знаешь, меланхоличный. Очень порядочный. Сорок лет
            будет ему еще не скоро, но он уже знаменит и сыт, сыт по горло... Теперь он пьет одно
            только пиво и может любить только немолодых. Что касается его писаний, то... как тебе
            сказать? Мило, талантливо... но... после Толстого или Зола не захочешь читать Тригорина.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . А я, брат, люблю литераторов. Когда-то я страстно хотел двух вещей: хотел жениться и
            хотел стать литератором, но не удалось ни то, ни другое. Да. И маленьким литератором
            приятно быть, в конце концов. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (прислушивается) </stage>
          <p> . Я слышу шаги... </p>
          <stage type="delivery"> (Обнимает дядю.) </stage>
          <p> Я без нее жить не могу... Даже звук ее шагов прекрасен... Я счастлив безумно. </p>
          <stage type="delivery"> (Быстро идет навстречу Нине Заречной, которая входит.) </stage>
          <p> Волшебница, мечта моя... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (взволнованно) </stage>
          <p> . Я не опоздала... Конечно, я не опоздала... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (целуя ее руки) </stage>
          <p> . Нет, нет, нет... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Весь день я беспокоилась, мне было так страшно! Я боялась, что отец не пустит
            меня... Но он сейчас уехал с мачехой. Красное небо, уже начинает восходить луна, и я
            гнала лошадь, гнала. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Но я рада. </p>
          <stage type="delivery"> (Крепко жмет руку Сорина.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Глазки, кажется, заплаканы... Ге-ге! Нехорошо! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Это так... Видите, как мне тяжело дышать. Через полчаса я уеду, надо спешить.
            Нельзя, нельзя, бога ради не удерживайте. Отец не знает, что я здесь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . В самом деле, уже пора начинать. Надо идти звать всех. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Я схожу и всё. Сию минуту. </p>
          <stage type="delivery"> (Идет вправо и поет.) </stage>
          <p> «Во Францию два гренадера...» </p>
          <stage type="delivery"> (Оглядывается.) </stage>
          <p> Раз так же вот я запел, а один товарищ прокурора и говорит мне: «А у вас, ваше
            превосходительство, голос сильный»... Потом подумал и прибавил: «Но... противный». </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется и уходит.) </stage>
          <p> . </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Отец и его жена не пускают меня сюда. Говорят, что здесь богема... боятся, как бы я
            не пошла в актрисы... А меня тянет сюда к озеру, как чайку... Мое сердце полно вами. </p>
          <stage type="delivery"> (Оглядывается.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Мы одни. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Кажется, кто-то там... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Никого. </p>
        </sp>
        <stage> Поцелуй. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Это какое дерево? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Вяз. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Отчего оно такое темное? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Уже вечер, темнеют все предметы. Не уезжайте рано, умоляю вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Нельзя. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . А если я поеду к вам, Нина? Я всю ночь буду стоять в саду и смотреть на ваше окно.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Нельзя, вас заметит сторож. Трезор еще не привык к вам и будет лаять. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Я люблю вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Тсс... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (услышав шаги) </stage>
          <p> . Кто там? Вы, Яков? </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <stage type="delivery"> (за эстрадой) </stage>
          <p> . Точно так. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Становитесь по местам. Пора. Луна восходит? </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <p> . Точно так. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Спирт есть? Сера есть? Когда покажутся красные глаза, нужно, чтобы пахло серой. </p>
          <stage type="delivery"> (Нине.) </stage>
          <p> Идите, тал все приготовлено. Вы волнуетесь?.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Да, очень. Ваша мама  ничего, ее я не боюсь, но у вас Тригорин... Играть при нем
            мне страшно и стыдно... Известный писатель... Он молод? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Какие у него чудесные рассказы! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (холодно) </stage>
          <p> . Не знаю, не читал. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . В вашей пьесе трудно играть. В ней нет живых лиц. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Живые лица! Надо изображать жизнь m» такою, как она есть, и не такою, как должна
            быть, а такою, как она представляется в мечтах. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . В вашей пьесе мало действия, одна только читки. И в пьесе, по-моему, непременно
            должна быть любовь... </p>
        </sp>
        <stage> Оба уходят за эстраду. Входят Полина Андреевна и Дорн . </stage>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Становится сыро. Вернитесь, наденьте калоши. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Мне жарко. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Вы не бережете себя. Это упрямство. Вы  доктор и отлично знаете, что вам вреден
            сырой воздух, но вам хочется, чтобы я страдала; вы нарочно просидели вчера весь вечер на
            террасе... </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (напевает) </stage>
          <p> . «Не говори, что молодость сгубила». </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Вы были так увлечены разговором с Ириной Николаевной... вы не замечали холода.
            Признайтесь, она вам нравится... </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Мне 55 лет. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Пустяки, для мужчины это не старость. Вы прекрасно сохранились и еще нравитесь
            женщинам. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Так что же вам угодно? </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Перед актрисой вы все готовы падать ниц. Все! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (напевает) </stage>
          <p> . «Я вновь пред тобою...» Если и обществе любят артистов и относятся к ним иначе, чем,
            например, к купцам, то это в порядке вещей. Это  идеализм. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Женщины всегда влюблялись в вас и вешались на шею. Это тоже идеализм? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (пожав плечами) </stage>
          <p> . Что ж? В отношениях женщин ко мне было много хорошего. Во мне любили главным образом
            превосходного врача. Лет 1015 назад, вы помните, во всей губернии я был единственным
            порядочным акушером. Затем всегда я был честным человеком. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (хватает его за руку) </stage>
          <p> . Дорогой мой! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Тише. Идут. </p>
        </sp>
        <stage> Входят Аркадина под руку с Сориным , Тригорин , Шамраев , Медведенко и Маша . </stage>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . В 1873 году в Полтаве на ярмарке она играла изумительно. Один восторг! Чудно играла!
            Не изволите ли также знать, где теперь комик Чадин, Павел Семеныч? В Расплюеве был
            неподражаем, лучше Садовского, клянусь вам, многоуважаемая. Где он теперь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вы всё спрашиваете про каких-то допотопных. Откуда я знаю! </p>
          <stage type="delivery"> (Садится.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (вздохнув) </stage>
          <p> . Пашка Чадин! Таких уж нет теперь. Пала сцена, Ирина Николаевна! Прежде были могучие
            дубы, а теперь мы видим одни только пни. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Блестящих дарований теперь мало, это правда, но средний актер стал гораздо выше.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Не могу с вами согласиться. Впрочем, это дело вкуса. De gustibus aut bene, aut nihil </p>
          <p> . </p>
        </sp>
        <stage> Треплев выходит из-за эстрады. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (сыну) </stage>
          <p> . Мой милый сын, когда же начало? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Через минуту. Прошу терпения. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (читает из «Гамлета») </stage>
          <p> , «Мой сын! Ты очи обратил мне внутрь души, и я увидела ее в таких кровавых, в таких
            смертельных язвах  нет спасенья!» </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (из «Гамлета») </stage>
          <p> . «И для чего ж ты поддалась пороку, любви искала в бездне преступленья?» </p>
          <stage> За эстрадой играют в рожок. </stage>
          <p> Господа, начало! Прошу внимания! </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Я начинаю. </p>
          <stage type="delivery"> (Стучит палочкой и говорит громко.) </stage>
          <p> О вы, почтенные старые тени, которые носитесь в ночную пору над этим озером, усыпите
            нас, и пусть нам приснится то, что будет через двести тысяч лет! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Через двести тысяч лет ничего не будет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Так вот пусть изобразят нам это ничего. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Пусть. Мы спим. </p>
        </sp>
        <stage> Поднимается занавес; открывается вид на озеро; луна над горизонтом, отражение ее в
          воде; на большом камне сидит Нина Заречная, вся в белом. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Люди, львы, орлы и куропатки, рогатые олени, гуси, пауки, молчаливые рыбы, обитавшие
            в воде, морские звезды и те, которых нельзя было видеть глазом, словом, все жизни, все
            жизни, все жизни, свершив печальный круг, угасли... Уже тысячи исков, как земля не носит
            на себе ни одного живого существа, и эта бедная луна напрасно зажигает свой фонарь. На
            лугу уже не просыпаются с криком журавли, и майских жуков не бывает слышно в липовых
            рощах. Холодно, холодно, холодно. Пусто, пусто, пусто. Страшно, страшно, страшно. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Тела живых существ исчезли в прахе, и вечная материя обратила их в камни, в воду, в
            облака, а души их всех слились в одну. Общая мировая душа  это я... я... Но мне душа и
            Александра Великого, и Цезаря, и Шекспира, и Наполеона, и последней пиявки. Во мне
            сознания людей слились с инстинктами животных, и я помню все, все, все, и каждую жизнь в
            себе самой я переживаю вновь. </p>
        </sp>
        <stage> Показываются болотные огни. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (тихо) </stage>
          <p> . Это что-то декадентское. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (умоляюще и с упреком) </stage>
          <p> . Мама! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Я одинока. Раз в сто лет я открываю уста, чтобы говорить, и мой голос звучит в этой
            пустоте уныло, и никто не слышит... И вы, бледные огни, не слышите меня... Под утро вас
            рождает гнилое болото, и вы блуждаете до зари, но без мысли, без воли, без трепетания
            жизни. Боясь, чтобы в вас не возникла жизнь, отец вечной материи, дьявол, каждое
            мгновение в вас, как в камнях и в воде, производит обмен атомов, и вы меняетесь
            непрерывно. Во вселенной остается постоянным и неизменным один лишь дух. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Как пленник, брошенный в пустой глубокий колодец, я не знаю, где я и что меня ждет. От
            меня не скрыто лишь, что в упорной, жестокой борьбе с дьяволом, началом материальных
            сил, мне суждено победить, и после того материя и дух сольются в гармонии прекрасной и
            наступит царство мировой воли. Но это будет лишь, когда мало-помалу, через длинный,
            длинный ряд тысячелетий, и луна, и светлый Сириус, и земля обратятся в пыль... А до тех
            пор ужас, ужас... </p>
          <stage> Пауза; на фоне озера показываются две красных точки. </stage>
          <p> Вот приближается мой могучий противник, дьявол. Я вижу его страшные багровые глаза...
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Серой пахнет. Это так нужно? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Да, это эффект. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Мама! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Он скучает без человека... </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (Дорну) </stage>
          <p> . Вы сняли шляпу. Наденьте, а то простудитесь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Это доктор снял шляпу перед дьяволом, отцом вечной материи. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (вспылив, громко) </stage>
          <p> . Пьеса кончена! Довольно! Занавес! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Что же ты сердишься? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Довольно! Занавес! Подавай занавес! </p>
          <stage type="delivery"> (Топнув ногой.) </stage>
          <p> Занавес! </p>
          <stage> Занавес опускается. </stage>
          <p> Виноват! Я выпустил из вида, что писать пьесы и играть на сцене могут только немногие
            избранные. Я нарушил монополию! Мне... Я... </p>
          <stage type="delivery"> (Хочет еще что-то сказать, но машет рукой и уходит влево.)
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Что с ним? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ирина, нельзя так, матушка, обращаться с молодым самолюбием. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Что же я ему сказала? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ты его обидела. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Он сам предупреждал, что это шутка, и я относилась к его пьесе, как к шутке. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Все-таки... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Теперь оказывается, что он написал великое произведение! Скажите, пожалуйста! Стало
            быть, устроил он этот спектакль и надушил серой не дли шутки, а для демонстрации... Ему
            хотелось поучить нас, как надо писать и что нужно играть. Наконец, это становится
            скучно. Эти постоянные вылазки против меня и шпильки, воля ваша, надоедят хоть кому!
            Капризный, самолюбивый мальчик. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Он хотел доставить тебе удовольствие. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Да? Однако же вот он не выбрал какой-нибудь обыкновенной пьесы, а заставил нас
            прослушать этот декадентский бред. Ради шутки я готова слушать и бред, но ведь тут
            претензии на новые формы, на новую эру в искусстве. А, по-моему, никаких тут новых форм
            нет, а просто дурной характер. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Каждый пишет так, как хочет и как может. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Пусть он пишет как хочет и как может, только пусть оставит меня в покое. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Юпитер, ты сердишься... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Я не Юпитер, а женщина. </p>
          <stage type="delivery"> (Закуривает.) </stage>
          <p> Я не сержусь, мне только досадно, что молодой человек так скучно проводит время. Я не
            хотела его обидеть. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Никто не имеет основания отделять дух от материи, так как, быть может, самый дух
            есть совокупность материальных атомов. </p>
          <stage type="delivery"> (Живо, Тригорину.) </stage>
          <p> А вот, знаете ли, описать бы в пьесе и потом сыграть на сцене, как живет наш брат 
            учитель. Трудно, трудно живется! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Это справедливо, но не будем говорить ни о пьесах, ни об атомах. Вечер такой
            славный! Слышите, господа, поют? </p>
          <stage type="delivery"> (Прислушивается.) </stage>
          <p> Как хорошо! </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Это на том берегу. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (Тригорину) </stage>
          <p> . Сядьте возле меня. Лет 1015 назад, здесь, на озере, музыка и пение слышались
            непрерывно почти каждую ночь. Тут на берегу шесть помещичьих усадеб. Помню, смех, шум,
            стрельба, и всё романы, романы... Jeune premier'oм и кумиром всех этих шести усадеб был
            тогда вот, рекомендую </p>
          <stage type="delivery"> (кивает на Дорна) </stage>
          <p> , доктор Евгений Сергеич. И теперь он очарователен, но тогда был неотразим. Однако
            меня начинает мучить совесть. За что я обидела моего бедного мальчика? Я непокойна. </p>
          <stage type="delivery"> (Громко.) </stage>
          <p> Костя! Сын! Костя! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Я пойду поищу его. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Пожалуйста, милая. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (идет влево) </stage>
          <p> . Ау! Константин Гаврилович!.. Ау! </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (выходя из-за эстрады.) </stage>
          <p> Очевидно, продолжения не будет, мне можно выйти. Здравствуйте! </p>
          <stage type="delivery"> (Целуется с Аркадиной и Полиной Андреевной.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Браво! браво! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Браво! браво! Мы любовались. С такою наружностью, с таким чудным голосом нельзя,
            грешно сидеть в деревне. У вас должен быть талант. Слышите? Вы обязаны поступить на
            сцену! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . О, это моя мечта! </p>
          <stage type="delivery"> (Вздохнув.) </stage>
          <p> Но она никогда не осуществится. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Кто знает? Вот позвольте вам представить: Тригорин, Борис Алексеевич. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Ах, я так рада... </p>
          <stage type="delivery"> (Сконфузившись.) </stage>
          <p> Я всегда вас читаю... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (усаживая ее возле) </stage>
          <p> . Не конфузьтесь, милая. Он знаменитость, но у него простая душа! Видите, он сам
            сконфузился. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Полагаю, теперь можно поднять занавес, а то жутко. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (громко) </stage>
          <p> . Яков, подними-ка, братец, занавес! </p>
        </sp>
        <stage> Занавес поднимается. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (Тригорину) </stage>
          <p> . Не правда ли, странная пьеса? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Я ничего не понял. Впрочем, смотрел я с удовольствием. Вы так искренно играли. И
            декорация была прекрасная. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Должно быть, в этом озере много рыбы. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Я люблю удить рыбу. Для меня нет больше наслаждения, как сидеть под вечер на берегу
            и смотреть на поплавок. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Но, я думаю, кто испытал наслаждение творчества, для того уже все другие наслаждения
            не существуют. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеясь) </stage>
          <p> . Не говорите так. Когда ему говорят хорошие слова, то он проваливается. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Помню, в Москве в оперном театре однажды знаменитый Сильва взял нижнее до. А в это
            время, как нарочно, сидел на галерее бас из наших синодальных певчих, и вдруг, можете
            себе представить наше крайнее изумление, мы слышим с галереи: «Браво, Сильва!»  целою
            октавой ниже... Вот этак </p>
          <stage type="delivery"> (низким баском) </stage>
          <p> : браво, Сильва... Театр так и замер. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Тихий ангел пролетел. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . А мне пора. Прощайте. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Куда? Куда так рано? Мы вас не пустим. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Меня ждет папа. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Какой он, право... </p>
          <stage type="delivery"> (Целуются.) </stage>
          <p> Ну, что делать. Жаль, жаль вас отпускать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Если бы вы знали, как мне тяжело уезжать! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вас бы проводил кто-нибудь, моя крошка. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (испуганно) </stage>
          <p> . О, нет, нет! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (ей, умоляюще) </stage>
          <p> . Останьтесь! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Не могу, Петр Николаевич. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Останьтесь на один час и всё. Ну что, право... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (подумав, сквозь слезы) </stage>
          <p> . Нельзя! </p>
          <stage type="delivery"> (Пожимает руку и бистро уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Несчастная девушка в сущности. Говорят, ее покойная мать завещала мужу всё свое
            громадное состояние, всё до копейки, и теперь эта девочка осталась ни с чем, так как
            отец ее уже завещал всё своей второй жене. Это возмутительно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Да, ее папенька порядочная-таки скотина, надо отдать ему полную справедливость. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (потирая озябшие руки) </stage>
          <p> . Пойдемте-ка, господа, и мы, а то становится сыро. У меня ноги болят. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Они у тебя как деревянные, едва ходят. Ну, пойдем, старик злосчастный. </p>
          <stage type="delivery"> (Берет его под руку.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (подавая руку жене) </stage>
          <p> . Мадам? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Я слышу, опять воет собака. </p>
          <stage type="delivery"> (Шамраеву.) </stage>
          <p> Будьте добры, Илья Афанасьевич, прикажите отвязать ее. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Нельзя, Петр Николаевич, боюсь, как бы воры в амбар не забрались. Там у меня просо. </p>
          <stage type="delivery"> (Идущему рядом Медведенку.) </stage>
          <p> Да, на целую октаву ниже: «Браво, Сильва!» А ведь не певец, простой синодальный
            певчий. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . А сколько жалованья получает синодальный певчий? </p>
        </sp>
        <stage> Все уходят, кроме Дорна. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (один) </stage>
          <p> . Не знаю, быть может, я ничего не понимаю или сошел с ума, но пьеса мне понравилась.
            В ней что-то есть. Когда эта девочка говорила об одиночестве и потом, когда показались
            красные глаза дьявола, у меня от волнения дрожали руки. Свежо, наивно... Вот, кажется,
            он идет. Мне хочется наговорить ему побольше приятного. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (входит) </stage>
          <p> . Уже нет никого. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Я здесь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Меня по всему парку ищет Машенька. Несносное создание. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Константин Гаврилович, мне ваша пьеса чрезвычайно понравилась. Странная она
            какая-то, и конца я не слышал, и все-таки впечатление сильное. Вы талантливый человек,
            вам надо продолжать. </p>
          <stage> Треплев крепко жмет ему руку и обнимает порывисто. </stage>
          <p> Фуй, какой нервный. Слезы на глазах... Я что хочу сказать? Вы взяли сюжет из области
            отвлеченных идей. Так и следовало, потому что художественное произведение непременно
            должно выражать какую-нибудь большую мысль. Только то прекрасно, что серьезно. Как вы
            бледны! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Так вы говорите  продолжать? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Да... Но изображайте только важное и вечное. Вы знаете, я прожил свою жизнь
            разнообразно и со вкусом, я доволен, но если бы мне пришлось испытать подъем духа, какой
            бывает у художников во время творчества, то, мне кажется, я презирал бы свою
            материальную оболочку и все, что этой оболочке свойственно, и уносился бы от земли
            подальше в высоту. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Виноват, где Заречная? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . И вот еще что. В произведении должна быть ясная, определенная мысль. Вы должны
            знать, для чего пишете, иначе, если пойдете по этой живописной дороге без определенной
            цели, то вы заблудитесь и ваш талант погубит вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (нетерпелива) </stage>
          <p> . Где Заречная? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Она уехала домой. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (в отчаянии) </stage>
          <p> . Что же мне делать? Я хочу ее видеть... Мне необходимо ее видеть... Я поеду... </p>
        </sp>
        <stage> Маша входит. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (Треплеву) </stage>
          <p> . Успокойтесь, мой друг. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Но все-таки я поеду. Я должен поехать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Идите, Константин Гаврилович, в дом. Вас ждет ваша мама. Она непокойна. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Скажите ей, что я уехал. И прошу вас всех, оставьте меня в покое! Оставьте! Не
            ходите за мной! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Но, но, но, милый... нельзя так... Нехорошо. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (сквозь слезы) </stage>
          <p> . Прощайте, доктор. Благодарю... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (вздохнув) </stage>
          <p> . Молодость, молодость! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Когда нечего больше сказать, то говорят: молодость, молодость... </p>
          <stage type="delivery"> (Нюхает табак.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (берет у нее табакерку и швыряет в кусты) </stage>
          <p> . Это гадко! </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> В доме, кажется, играют. Надо идти. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Погодите. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Что? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Я еще раз хочу вам сказать. Мне хочется поговорить... </p>
          <stage type="delivery"> (Волнуясь.) </stage>
          <p> Я не люблю своего отца... но к вам лежит мое сердце. Почему-то я всею душой чувствую,
            что вы мне близки... Помогите же мне. Помогите, а то я сделаю глупость, я насмеюсь над
            своею жизнью, испорчу ее... Не могу дольше... </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Что? В чем помочь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Я страдаю. Пито, никто не знает моих страданий! </p>
          <stage type="delivery"> (Кладет ему голову на грудь, тихо.) </stage>
          <p> Я люблю Константина. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Как все нервны! Как все нервны! И сколько любви... О, колдовское озеро! </p>
          <stage type="delivery"> (Нежно.) </stage>
          <p> Но что же я могу сделать, дитя мое? Что? Что? </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head> Действие второе </head>
        <stage> Площадка для крокета. В глубине направо дом с большою террасой, налево видно озеро,
          в котором, отражаясь, сверкает солнце. Цветники. Полдень. Жарко. Сбоку площадки, в тени
          старой липы, сидят на скамье Аркадина , Дорн и Маша . У Дорна на коленях раскрытая книга. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (Маше) </stage>
          <p> . Вот встанемте. </p>
          <stage> Обе встают. </stage>
          <p> Станем рядом. Вам двадцать два года, а мне почти вдвое. Евгений Сергеич, кто из нас
            моложавее? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Вы, конечно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вот-с... А почему? Потому что я работаю, я чувствую, я постоянно в суете, а вы
            сидите всё на одном месте, не живете... И у меня правило: не заглядывать в будущее. Я
            никогда не думаю ни о старости, ни о смерти. Чему быть, того не миновать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . А у меня такое чувство, как будто я родилась уже давно-давно; жизнь свою я тащу
            волоком, как бесконечный шлейф... И часто не бывает никакой охоты жить. </p>
          <stage type="delivery"> (Садится.) </stage>
          <p> Конечно, это все пустяки. Надо встряхнуться, сбросить с себя все это. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (напевает тихо) </stage>
          <p> . «Расскажите вы ей, цветы мои...» </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Затем, я корректна, как англичанин. Я, милая, держу себя в струне, как говорится, и
            всегда одета и причесана comme il faut </p>
          <p> . Чтобы я позволила себе выйти из дому, хотя бы вот в сад, в блузе или непричесанной?
            Никогда. Оттого я и сохранилась, что никогда не была фефёлой, не распускала себя, как
            некоторые... </p>
          <stage type="delivery"> (Подбоченясь, прохаживается по площадке.) </stage>
          <p> Вот вам  как цыпочка. Хоть пятнадцатилетнюю девочку играть. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Ну-с, тем не менее все-таки я продолжаю. </p>
          <stage type="delivery"> (Берет книгу.) </stage>
          <p> Мы остановились на лабазнике и крысах... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . И крысах. Читайте. </p>
          <stage type="delivery"> (Садится.) </stage>
          <p> Впрочем, дайте мне, я буду читать. Моя очередь. </p>
          <stage type="delivery"> (Берет книгу и ищет в ней глазами.) </stage>
          <p> И крысах... Вот оно... </p>
          <stage type="delivery"> (Читает.) </stage>
          <p> «И, разумеется, для светских людей баловать романистов и привлекать их к себе так же
            опасно, как лабазнику воспитывать крыс в своих амбарах. А между тем их любят. Итак,
            когда женщина избрала писателя, которого она желает заполонить, она осаждает его
            посредством комплиментов, любезностей и угождений...» Ну, это у французов, может быть,
            но у нас ничего подобного, никаких программ. У нас женщина обыкновенно, прежде чем
            заполонить писателя, сама уже влюблена по уши, сделайте милость. Недалеко ходить, взять
            хоть меня и Тригорина... </p>
        </sp>
        <stage> Идет Сорин , опираясь на трость, и рядом с ним Нина ; Медведенко катит за ними
          пустое кресло. </stage>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (тоном, каким ласкают детей) </stage>
          <p> . Да? У нас радость? Мы сегодня веселы, в конце концов? </p>
          <stage type="delivery"> (Сестре.) </stage>
          <p> У нас радость! Отец и мачеха уехали в Тверь, и мы теперь свободны на целых три дня.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (садится рядом с Аркадиной и обнимает ее) </stage>
          <p> . Я счастлива! Я теперь принадлежу вам. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (садится в свое кресло) </stage>
          <p> . Она сегодня красивенькая. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Нарядная, интересная... За это вы умница. </p>
          <stage type="delivery"> (Целует Нину.) </stage>
          <p> Но не нужно очень хвалить, а то сглазим. Где Борис Алексеевич? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Он в купальне рыбу удит. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Как ему не надоест! </p>
          <stage type="delivery"> (Хочет продолжать читать.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Это вы что? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Мопассан «На воде», милочка. </p>
          <stage type="delivery"> (Читает несколько строк про себя.) </stage>
          <p> Ну, дальше неинтересно и неверно. </p>
          <stage type="delivery"> (Закрывает книгу.) </stage>
          <p> Непокойна у меня душа. Скажите, что с моим сыном? Отчего он так скучен и суров? Он
            целые дни проводит на озере, и я его почти совсем не вижу. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . У него нехорошо на душе. </p>
          <stage type="delivery"> (Нине, робко.) </stage>
          <p> Прошу вас, прочтите из его пьесы! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (пожав плечами) </stage>
          <p> . Вы хотите? Это так неинтересно! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (сдерживая восторг) </stage>
          <p> . Когда он сам читает что-нибудь, то глаза у него горят и лицо становится бледным. У
            него прекрасный, печальный голос; а манеры, как у поэта. </p>
        </sp>
        <stage> Слышно, как храпит Сорин. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Спокойной ночи! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Петруша! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . А? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Ты спишь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Нисколько. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Ты не лечишься, а это нехорошо, брат. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Я рад бы лечиться, да вот доктор не хочет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Лечиться в шестьдесят лет! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . И в шестьдесят лет жить хочется. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (досадливо) </stage>
          <p> . Э! Ну, принимайте валериановые капли. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Мне кажется, ему хорошо бы поехать куда-нибудь на воды. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Что ж? Можно поехать. Можно и не поехать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вот и пойми. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . И понимать нечего. Все ясно. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Петру Николаевичу следовало бы бросить курить. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Пустяки. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Нет, не пустяки. Вино и табак обезличивают. После сигары или рюмки водки вы уже не
            Петр Николаевич, а Петр Николаевич плюс еще кто-то; у вас расплывается ваше я, и вы уже
            относитесь к самому себе, как к третьему лицу  он. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Вам хорошо рассуждать. Вы пожили на своем веку, а я? Я прослужил по судебному
            ведомству 28 лет, но еще не жил, ничего не испытал, в конце концов, и, понятая вещь,
            жить мне очень хочется. Вы сыты и равнодушны и потому имеете наклонность к философии, я
            же хочу жить и потому пью за обедом херес и курю сигары и все. Вот и все. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Надо относиться к жизни серьезно, а лечиться в шестьдесят лет, жалеть, что в
            молодости мало наслаждался, это, извините, легкомыслие. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (встает) </stage>
          <p> . Завтракать пора, должно быть. </p>
          <stage type="delivery"> (Идет ленивою, вялою походкой.) </stage>
          <p> Ногу отсидела... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Пойдет и перед завтраком две рюмочки пропустит. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Личного счастья нет у бедняжки. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Пустое, ваше превосходительство. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Вы рассуждаете, как сытый человек. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Ах, что может быть скучнее этой вот милой деревенской скуки! Жарко, тихо, никто
            ничего не делает, все философствуют... Хорошо с вами, друзья, приятно вас слушать, но...
            сидеть у себя в номере и учить роль  куда лучше! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (восторженно) </stage>
          <p> . Хорошо! Я понимаю вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Конечно, в городе лучше. Сидишь в своем кабинете, лакей никого не впускает без
            доклада, телефон... на улице извозчики и все... </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (напевает) </stage>
          <p> . «Расскажите вы ей, цветы мои...» </p>
        </sp>
        <stage> Входит Шамраев , за ним Полина Андреевна . </stage>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Вот и наши. Добрый день! </p>
          <stage type="delivery"> (Целует руку у Аркадиной, потом у Нины.) </stage>
          <p> Весьма рад видеть вас в добром здоровье. </p>
          <stage type="delivery"> (Аркадиной.) </stage>
          <p> Жена говорит, что вы собираетесь сегодня ехать с нею вместе в город. Это правда? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Да, мы собираемся. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Гм... Это великолепно, но на чем же вы поедете, многоуважаемая? Сегодня у нас возят
            рожь, все работники заняты. А на каких лошадях, позвольте вас спросить? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . На каких? Почем я знаю  на каких! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . У нас же выездные есть. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (волнуясь) </stage>
          <p> . Выездные? А где я возьму хомуты? Где я возьму хомуты? Это удивительно! Это
            непостижимо! Высокоуважаемая! Извините, я благоговею перед вашим талантом, готов отдать
            за вас десять лет жизни, но лошадей я вам не могу дать! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Но если я должна ехать? Странное дело! </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Многоуважаемая! Вы не знаете, что значит хозяйство! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (вспылив) </stage>
          <p> . Это старая история! В таком случае я сегодня же уезжаю в Москву. Прикажите нанять
            для меня лошадей в деревне, а то я уйду на станцию пешком! </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (вспылив) </stage>
          <p> . В таком случае я отказываюсь от места! Ищите себе другого управляющего! </p>
          <stage type="delivery"> ( Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Каждое лето так, каждое лето меня здесь оскорбляют! Нога моя здесь больше не будет!
          </p>
        </sp>
        <stage> Уходит влево, где предполагается купальня; через минуту видно, кик она проходит в
          дом; за нею идет Тригорин с удочками и с ведром. </stage>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (вспылив) </stage>
          <p> . Это нахальство! Это черт знает что такое! Мне это надоело, в конце концов. Сейчас же
            подать сюда всех лошадей! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (Полине Андреевне) </stage>
          <p> . Отказать Ирине Николаевне, знаменитой артистке! Разве всякое желание ее, даже
            каприз, не важнее вашего хозяйства? Просто невероятно! </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (в отчаянии) </stage>
          <p> . Что я могу? Войдите в мое положение: что я могу? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (Нине) </stage>
          <p> . Пойдемте к сестре... Мы все будем умолять ее, чтобы она не уезжала. Не правда ли? </p>
          <stage type="delivery"> (Глядя по направлению, куда ушел Шамраев.) </stage>
          <p> Невыносимый человек! Деспот! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (мешая ему встать) </stage>
          <p> . Сидите, сидите... Мы вас довезем... </p>
          <stage> Она и Медведенко катят кресло. </stage>
          <p> О, как это ужасно!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Да, да, это ужасно... Но он не уйдет, я сейчас поговорю с ним. </p>
        </sp>
        <stage> Уходят; остаются только Дорн и Полина Андреевна. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Люди скучны. В сущности следовало бы вашего мужа отсюда просто в шею, а ведь все
            кончится тем, что эта старая баба Петр Николаевич и его сестра попросят у него
            извинения. Вот увидите! </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Он и выездных лошадей послал в поле. И каждый день такие недоразумения. Если бы вы
            знали, как это волнует меня! Я заболеваю; видите, я дрожу... Я не выношу его грубости. </p>
          <stage type="delivery"> (Умоляюще.) </stage>
          <p> Евгений, дорогой, ненаглядный, возьмите меня к себе... Время наше уходит, мы уже не
            молоды, и хоть бы в конце жизни нам не прятаться, не лгать... </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Мне пятьдесят пять лет, уже поздно менять свою жизнь. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Я знаю, вы отказываете мне, потому что, кроме меня, есть женщины, которые вам
            близки. Взять всех к себе невозможно. Я понимаю. Простите, я надоела вам. </p>
        </sp>
        <stage> Нина показывается около дома; она рвет цветы. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Нет, ничего. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Я страдаю от ревности. Конечно, вы доктор, вам нельзя избегать женщин. Я понимаю...
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (Нине, которая подходит) </stage>
          <p> . Как там? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Ирина Николаевна плачет, а у Петра Николаевича астма. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (встает) </stage>
          <p> . Пойти дать обоим валериановых капель... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (подает ему цветы.) </stage>
          <p> Извольте! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Merci bien. </p>
          <stage type="delivery"> (Идет к дому.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (идя с ним) </stage>
          <p> . Какие миленькие цветы! </p>
          <stage type="delivery"> (Около дома, глухим голосом.) </stage>
          <p> Дайте мне эти цветы! Дайте мне эти цветы! </p>
          <stage type="delivery"> (Получив цветы, рвет их и бросает в сторону.) </stage>
        </sp>
        <stage> Оба идут в дом. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (одна) </stage>
          <p> . Как странно видеть, что известная артистка плачет, да еще по такому пустому поводу!
            И не странно ли, знаменитый писатель, любимец публики, о нем пишут во всех газетах,
            портреты его продаются, его переводят на иностранные языки, а он целый день ловит рыбу и
            радуется, что поймал двух головлей. Я думала, что известные люди горды, неприступны, что
            они презирают толпу и своею славой, блеском своего имени как бы мстят ей за то, что она
            выше всего ставит знатность происхождения и богатство. Но они вот плачут, удят рыбу,
            играют в карты, смеются и сердятся, как все... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (входит без шляпы, с ружьем и с убитою чайкой) </stage>
          <p> . Вы одни здесь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Одна. </p>
          <stage> Треплев кладет у ее ног чайку. </stage>
          <p> Что это значит? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Я имел подлость убить сегодня эту чайку. Кладу у ваших ног. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Что с вами? </p>
          <stage type="delivery"> (Поднимает чайку и глядит на нее.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (после паузя) </stage>
          <p> . Скоро таким же образом я убью самого себя. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Я вас не узнаю. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да, после того, как я перестал узнавать вас. Вы изменились ко мне, ваш взгляд
            холоден, мое присутствие стесняет вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . В последнее время вы стали раздражительны, выражаетесь все непонятно, какими-то
            символами. И вот эта чайка тоже, по-видимому, символ, но, простите, я не понимаю... </p>
          <stage type="delivery"> (Кладет чайку на скамью.) </stage>
          <p> Я слишком проста, чтобы понимать вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Это началось с того вечера, когда так глупо провалилась моя пьеса. Женщины не
            прощают неуспеха. Я все сжег, все до последнего клочка. Если бы вы знали, как я
            несчастлив! Ваше охлаждение страшно, невероятно, точно я проснулся и вижу вот, будто это
            озеро вдруг высохло или утекло в землю. Вы только что сказали, что вы слишком просты,
            чтобы понимать меня. О, что тут понимать?! Пьеса не понравилась, вы презираете мое
            вдохновение, уже считаете меня заурядным, ничтожным, каких много... </p>
          <stage type="delivery"> (Топнув ногой.) </stage>
          <p> Как это я хорошо понимаю, как понимаю! У меня в мозгу точно гвоздь, будь он проклят
            вместе с моим самолюбием, которое сосет мою кровь, сосет, как змея... </p>
          <stage type="delivery"> (Увидев Тригорина, который идет, читая книжку.) </stage>
          <p> Вот идет истинный талант; ступает, как Гамлет, и тоже с книжкой. </p>
          <stage type="delivery"> (Дразнит.) </stage>
          <p> «Слова, слова, слова...» Это солнце еще не подошло к вам, а вы уже улыбаетесь, взгляд
            ваш растаял в его лучах. Не стану мешать вам. </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит быстро.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (записывая в книжку) </stage>
          <p> . Нюхает табак и пьет водку... Всегда в черном. Ее любит учитель... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Здравствуйте, Борис Алексеевич! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Здравствуйте. Обстоятельства неожиданно сложились так, что, кажется, мы сегодня
            уезжаем. Мы с вами едва ли еще увидимся когда-нибудь. А жаль. Мне приходится не часто
            встречать молодых девушек, молодых и интересных, я уже забыл и не могу себе ясно
            представить, как чувствуют себя в 1819 лет, и потому у меня в повестях и рассказах
            молодые девушки обыкновенно фальшивы. Я бы вот хотел хоть один час побыть на вашем
            месте, чтобы узнать, как вы думаете и вообще что вы за штучка. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . А я хотела бы побывать на вашем месте. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Зачем? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Чтобы узнать, как чувствует себя известный талантливый писатель. Как чувствуется
            известность? Как вы ощущаете то, что вы известны? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Как? Должно быть, никак. Об этом я никогда не думал. </p>
          <stage type="delivery"> (Подумав.) </stage>
          <p> Что-нибудь из двух: или вы преувеличиваете мою известность, или же вообще она никак не
            ощущается. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . А если читаете про себя в газетах? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Когда хвалят, приятно, а когда бранят, то потом два дня чувствуешь себя не в духе.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Чудный мир! Как я завидую вам, если бы вы знали! Жребий людей различен. Одни едва
            влачат свое скучное, незаметное существование, все похожие друг на друга, все
            несчастные; другим же, как, например, вам, вы один из миллиона, выпала на долю жизнь
            интересная, светлая, полная значения... Вы счастливы... </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Я? </p>
          <stage type="delivery"> (Пожимая плечами.) </stage>
          <p> Гм... Вы вот говорите об известности, о счастье, о какой-то светлой, интересной жизни,
            а для меня все эти хорошие слова, простите, все равно что мармелад, которого я никогда
            не ем. Вы очень молоды и очень добры. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Ваша жизнь прекрасна! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Что же в ней особенно хорошего? </p>
          <stage type="delivery"> (Смотрит на часы.) </stage>
          <p> Я должен сейчас идти и писать. Извините, мне некогда... </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Вы, как говорится, наступили на мою самую любимую мозоль, и вот я начинаю волноваться
            и немного сердиться. Впрочем, давайте говорить. Будем говорить о моей прекрасной,
            светлой жизни... Ну-с, с чего начнем? </p>
          <stage type="delivery"> (Подумав немного.) </stage>
          <p> Бывают насильственные представления, когда человек день и ночь думает, например, все о
            луне, и у меня есть своя такая луна. День и ночь одолевает меня одна неотвязчивая мысль:
            я должен писать, я должен писать, я должен... Едва кончил повесть, как уже почему-то
            должен писать другую, потом третью, после третьей четвертую... Пишу непрерывно, как на
            перекладных, и иначе не могу. Что же тут прекрасного и светлого, я вас спрашиваю? О, что
            за дикая жизнь! Вот я с вами, я волнуюсь, а между тем каждое мгновение помню, что меня
            ждет неоконченная повесть. Вижу вот облако, похожее на рояль. Думаю: надо будет
            упомянуть где-нибудь в рассказе, что плыло облако, похожее на рояль. Пахнет гелиотропом.
            Скорее мотаю на ус: приторный запах, вдовий цвет, упомянуть при описании летнего вечера.
            Ловлю себя и вас на каждой фразе, на каждом слове и спешу скорее запереть все эти фразы
            и слова в свою литературную кладовую: авось пригодится! Когда кончаю работу, бегу в
            театр или удить рыбу; тут бы и отдохнуть, забыться, ан  нет, в голове уже ворочается
            тяжелое чугунное ядро  новый сюжет, и уже тянет к столу, и надо спешить опять писать и
            писать. И так всегда, всегда, и нет мне покоя от самого себя, и я чувствую, что съедаю
            собственную жизнь, что для меда, который я отдаю кому-то в пространство, я обираю пыль с
            лучших своих цветов, рву самые цветы и топчу их корни. Разве я не сумасшедший? Разве мои
            близкие и знакомые держат себя со мною, как со здоровым? «Что пописываете? Чем нас
            подарите?» Одно и то же, одно и то же, и мне кажется, что это внимание знакомых,
            похвалы, восхищение, все это обман, меня обманывают, как больного, и я иногда боюсь,
            что вот-вот подкрадутся ко мне сзади, схватят и повезут, как Поприщина, в сумасшедший
            дом. А в те годы, в молодые, лучшие годы, когда я начинал, мое писательство было одним
            сплошным мучением. Маленький писатель, особенно когда ему не везет, кажется себе
            неуклюжим, неловким, лишним, нервы у него напряжены, издерганы; неудержимо бродит он
            около людей, причастных к литературе и к искусству, непризнанный, никем не замечаемый,
            боясь прямо и смело глядеть в глаза, точно страстный игрок, у которого нет денег. Я не
            видел своего читателя, но почему-то в моем воображении он представлялся мне
            недружелюбным, недоверчивым. Я боялся публики, она была страшна мне, и когда мне
            приходилось ставить свою новую пьесу, то мне казалось всякий раз, что брюнеты враждебно
            настроены, а блондины холодно равнодушны. О, как это ужасно! Какое это было мучение!
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Позвольте, но разве вдохновение и самый процесс творчества не дают вам высоких,
            счастливых минут? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Да. Когда пишу, приятно. И корректуру читать приятно, но... едва вышло из печати,
            как я не выношу, и вижу уже, что оно не то, ошибка, что его не следовало бы писать
            вовсе, и мне досадно, на душе дрянно... (Смеясь.) А публика читает: «Да, мило,
            талантливо... Мило, но далеко до Толстого», или: «Прекрасная вещь, но „Отцы и дети“
            Тургенева лучше». И так до гробовой доски все будет только мило и талантливо, мило и
            талантливо  больше ничего, а как умру, знакомые, проходя мимо могилы, будут говорить:
            «Здесь лежит Тригорин. Хороший был писатель, но он писал хуже Тургенева». </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Простите, я отказываюсь понимать вас. Вы просто избалованы успехом. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Каким успехом? Я никогда не нравился себе. Я не люблю себя как писателя. Хуже всего,
            что я в каком-то чаду и часто не понимаю, что я пишу... Я люблю вот эту воду, деревья,
            небо, я чувствую природу, она возбуждает во мне страсть, непреодолимое желание писать.
            Но ведь я не пейзажист только, я ведь еще гражданин, я люблю родину, народ, я чувствую,
            что если я писатель, то я обязан говорить о народе, об его страданиях, об его будущем,
            говорить о науке, о правах человека и прочее и прочее, и я говорю обо всем, тороплюсь,
            меня со всех сторон подгоняют, сердятся, я мечусь из стороны в сторону, как лисица,
            затравленная псами, вижу, что жизнь и наука все уходят вперед и вперед, а я все отстаю и
            отстаю, как мужик, опоздавший на поезд, и, в конце концов, чувствую, что я умею писать
            только пейзаж, а во всем остальном я фальшив и фальшив до мозга костей. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Вы заработались, и у вас нет времени и охоты сознать свое значение. Пусть вы
            недовольны гобою, но для других вы велики и прекрасны! Если бы я была таким писателем,
            как вы, то я отдала бы толпе всю свою жизнь, но сознавала бы, что счастье ее только в
            том, чтобы возвышаться до меня, и она возила бы меня на колеснице. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Ну, на колеснице... Агамемнон я, что ли? </p>
        </sp>
        <stage> Оба улыбнулись. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . За такое счастье, как быть писательницей или артисткой, я перенесла бы нелюбовь
            близких, нужду, разочарование, я жила бы под крышей и ела бы только ржаной хлеб,
            страдала бы от недовольства собою, от сознания своих несовершенств, но зато бы уж я
            потребовала славы... настоящей, шумной славы... </p>
          <stage type="delivery"> (Закрывает лицо руками.) </stage>
          <p> Голова кружится... Уф!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#GolosArkadinoj">
          <speaker> Голос Аркадиной </speaker>
          <stage type="delivery"> (из дому) </stage>
          <p> : «Борис Алексеевич!» </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Меня зовут... Должно быть, укладываться. А не хочется уезжать. </p>
          <stage type="delivery"> (Оглядывается на озеро.) </stage>
          <p> Ишь ведь какая благодать!.. Хорошо! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Видите на том берегу дом и сад? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Это усадьба моей покойной матери. Я там родилась. Я всю жизнь провела около этого
            озера и знаю на нем каждый островок. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Хорошо у вас тут! </p>
          <stage type="delivery"> (Увидев чайку.) </stage>
          <p> А это что? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Чайка. Константин Гаврилыч убил. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Красивая птица. Право, не хочется уезжать. Вот уговорите-ка Ирину Николаевну, чтобы
            она осталась. </p>
          <stage type="delivery"> (Записывает в книжку.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Что это вы пишете? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Так, записываю... Сюжет мелькнул... </p>
          <stage type="delivery"> (Пряча книжку.) </stage>
          <p> Сюжет для небольшого рассказа: на берегу озера с детства живет молодая девушка, такая,
            как вы; любит озеро, как чайка, и счастлива, и свободна, как чайка. Но случайно пришел
            человек, увидел и от нечего делать погубил ее, как вот эту чайку. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <stage> В окно показывается Аркадина . </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Борис Алексеевич, где вы? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Сейчас! </p>
          <stage type="delivery"> (Идет и оглядывается на Нину; у окна, Аркадиной.) </stage>
          <p> Что? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Мы остаемся. </p>
        </sp>
        <stage> Тригорин уходит в дом. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (подходит к рампе; после некоторого раздумья) </stage>
          <p> . Сон! </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head> Действие третье </head>
        <stage> Столовая в доме Сорина. Направо и налево двери. Буфет. Шкап с лекарствами. Посреди
          комнаты стол. Чемодан и картонки; заметны приготовления к отъезду. Тригорин завтракает,
          Маша стоит у стола. </stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Все это я рассказываю вам, как писателю. Можете воспользоваться. Я вам по совести:
            если бы он ранил себя серьезно, то я не стала бы жить ни одной минуты. А все же я
            храбрая. Вот взяла и решила: вырву эту любовь из своего сердца, с корнем вырву. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Каким же образом? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Замуж выхожу. За Медведенка. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Это за учителя? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Не понимаю, какая надобность. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Любить безнадежно, целые годы все ждать чего-то... А как выйду замуж, будет уже не
            до любви, новые заботы заглушат все старое. И все-таки, знаете ли, перемена. Не
            повторить ли нам? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . А не много ли будет? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Ну, вот! </p>
          <stage type="delivery"> (Наливает по рюмке.) </stage>
          <p> Вы не смотрите на меня так. Женщины пьют чаще, чем вы думаете. Меньшинство пьет
            открыто, как я, а большинство тайно. Да. И всё водку или коньяк. </p>
          <stage type="delivery"> (Чокается.) </stage>
          <p> Желаю вам! Вы человек простой, жалко с вами расставаться. </p>
        </sp>
        <stage> Пьют. </stage>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Мне самому не хочется уезжать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . А вы попросите, чтобы она осталась. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Нет, теперь не останется. Сын ведет себя крайне бестактно. То стрелялся, а теперь,
            говорят, собирается меня на дуэль вызвать. А чего ради? Дуется, фыркает, проповедует
            новые формы... Но ведь всем хватит места, и новым и старым, зачем толкаться? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Ну, и ревность. Впрочем, это не мое дело. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <stage> проходит слева направо с чемоданом; входит и останавливается у окна. </stage>
          <p> Мой учитель не очень-то умен, но добрый человек и бедняк, и меня сильно любит. Его
            жалко. И его мать старушку жалко. Ну-с, позвольте пожелать вам всего хорошего. Не
            поминайте лихом. </p>
          <stage type="delivery"> (Крепко пожимает руку.) </stage>
          <p> Очень вам благодарна за ваше доброе расположение. Пришлите же мне ваши книжки,
            непременно с автографом. Только не пишите «многоуважаемой», а просто так: «Марье,
            родства не помнящей, неизвестно для чего живущей на этом свете». Прощайте! </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (протягивая в сторону Тригорина руку, сжатую в кулак) </stage>
          <p> . Чёт или нечет? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Чёт. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (вздохнув) </stage>
          <p> . Нет. У меня в руке только одна горошина. Я загадала: идти мне в актрисы или нет?
            Хоть бы посоветовал кто. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Тут советовать нельзя. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Мы расстаемся и... пожалуй, более уже не увидимся. Я прошу вас принять от меня на
            память вот этот маленький медальон. Я приказала вырезать ваши инициалы... а с этой
            стороны название вашей книжки: «Дни и ночи». </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Как грациозно! </p>
          <stage type="delivery"> (Целует медальон.) </stage>
          <p> Прелестный подарок! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Иногда вспоминайте обо мне. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Я буду вспоминать. Я буду вспоминать вас, какою вы были в тот ясный день  помните?
             неделю назад, когда вы были в светлом платье... мы разговаривали... еще тогда на
            скамье лежала белая чайка. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (задумчиво) </stage>
          <p> . Да, чайка... </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Больше нам говорить нельзя, сюда идут... Перед отъездом дайте мне две минуты, умоляю
            вас... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит влево.) </stage>
        </sp>
        <stage> Одновременно входят справа Аркадина , Сорин во фраке со звездой, потом Яков ,
          озабоченный укладкой. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Оставайся-ка, старик, дома. Тебе ли с твоим ревматизмом разъезжать по гостям? </p>
          <stage type="delivery"> (Тригорину.) </stage>
          <p> Это кто сейчас вышел? Нина? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Да. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Pardon, мы помешали... </p>
          <stage type="delivery"> (Садится.) </stage>
          <p> Кажется, все уложила. Замучилась. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (читает на медальоне) </stage>
          <p> . «Дни и ночи», страница 121, строки 11 и 12. </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <stage type="delivery"> (убирая со стола) </stage>
          <p> . Удочки тоже прикажете уложить? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Да, они мне еще понадобятся. А книги отдай кому-нибудь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <p> . Слушаю. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (про себя) </stage>
          <p> . Страница 121, строки 11 и 12. Что же в этих строках? </p>
          <stage type="delivery"> (Аркадиной.) </stage>
          <p> Тут в доме есть мои книжки? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . У брата в кабинете, в угловом шкапу. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Страница 121... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Право, Петруша, остался бы дома... </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Вы уезжаете, без вас мне будет тяжело дома. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . А в городе что же? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Особенного ничего, но все же. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Будет закладка земского дома и все такое... Хочется хоть на час-другой воспрянуть от
            этой пескариной жизни, а то очень уж я залежался, точно старый мундштук. Я приказал
            подавать лошадей к часу, в одно время и выедем. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (после паузы) </stage>
          <p> . Ну, живи тут, не скучай, не простуживайся. Наблюдай за сыном. Береги его. Наставляй. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Вот уеду, так и не буду знать, отчего стрелялся Константин. Мне кажется, главной
            причиной была ревность, и чем скорее я увезу отсюда Тригорина, тем лучше. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Как тебе сказать? Были и другие причины. Понятная вещь, человек молодой, умный,
            живет в деревне, в глуши, без денег, без положения, без будущего. Никаких занятий.
            Стыдится и боится своей праздности. Я его чрезвычайно люблю, и он ко мне привязан, но
            все же, в конце концов, ему кажется, что он лишний в доме, что он тут нахлебник,
            приживал. Понятная вещь, самолюбие... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Горе мне с ним! </p>
          <stage type="delivery"> (В раздумье.) </stage>
          <p> Поступить бы ему на службу, что ли... </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (насвистывает, потом нерешительно) </stage>
          <p> . Мне кажется, было бы самое лучшее, если бы ты... дала ему немного денег. Прежде
            всего ему нужно одеться по-человечески и все. Посмотри, один и тот же сюртучишко он
            таскает три года, ходит без пальто... </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Да и погулять малому не мешало бы... Поехать за границу, что ли... Это ведь не дорого
            стоит. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Все-таки... Пожалуй, на костюм я еще могу, но чтоб за границу... Нет, в настоящее
            время и на костюм не могу. </p>
          <stage type="delivery"> (Решительно.) </stage>
          <p> Нет у меня денег! </p>
          <stage> Сорин смеется. </stage>
          <p> Нет! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (насвистывает) </stage>
          <p> . Так-с. Прости, милая, не сердись. Я тебе верю... Ты великодушная, благородная
            женщина. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (сквозь слезы) </stage>
          <p> . Нет у меня денег! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Будь у меня деньги, понятная вещь, я бы сам дал ему, но у меня ничего нет, ни
            пятачка. </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Всю мою пенсию у меня забирает управляющий и тратит на земледелие, скотоводство,
            пчеловодство, и деньги мои пропадают даром. Пчелы дохнут, коровы дохнут, лошадей мне
            никогда не дают... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Да, у меня есть деньги, но ведь я артистка; одни туалеты разорили совсем. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ты добрая, милая... Я тебя уважаю... Да... Но опять со мною что-то того... </p>
          <stage type="delivery"> (Пошатывается.) </stage>
          <p> Голова кружится. </p>
          <stage type="delivery"> (Держится за стол.) </stage>
          <p> Мне дурно и все. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (испуганно) </stage>
          <p> . Петруша! </p>
          <stage type="delivery"> (Стараясь поддержать его.) </stage>
          <p> Петруша, дорогой мой... </p>
          <stage type="delivery"> (Кричит.) </stage>
          <p> Помогите мне! Помогите!.. </p>
          <stage> Входят с повязкой на голове, . </stage>
          <p> Ему дурно! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ничего, ничего... </p>
          <stage type="delivery"> (Улыбается и пьет воду.) </stage>
          <p> Уже прошло... и все... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (матери) </stage>
          <p> . Не пугайся, мама, это не опасно. С дядей теперь это часто бывает. </p>
          <stage type="delivery"> (Дяде.) </stage>
          <p> Тебе, дядя, надо полежать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Немножко, да... А все-таки в город я поеду... Полежу и поеду... понятная вещь... </p>
          <stage type="delivery"> (Идет, опираясь на трость.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <stage type="delivery"> (ведет его под руку) </stage>
          <p> . Есть загадка: утром на четырех, в полдень на двух, вечером на трех... </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Именно. А ночью на спине. Благодарю вас, я сам могу идти... </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Ну вот, церемонии!.. </p>
        </sp>
        <stage> Он и Сорин уходят. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Как он меня напугал! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Ему нездорово жить в деревне. Тоскует. Вот если бы ты, мама, вдруг расщедрилась и
            дала ему взаймы тысячи полторы-две, то он мог бы прожить в городе целый год. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . У меня нет денег. Я актриса, а не банкирша. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Мама, перемени мне повязку. Ты это хорошо делаешь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (достает из аптечного шкапа йодоформ и ящик с перевязочным
            материалом) </stage>
          <p> . А доктор опоздал. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Обещал быть к десяти, а уже полдень. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Садись. </p>
          <stage type="delivery"> (Снимает у него с головы повязку.) </stage>
          <p> Ты как в чалме. Вчера один приезжий спрашивал на кухне, какой ты национальности. А у
            тебя почти совсем зажило. Остались самые пустяки. </p>
          <stage type="delivery"> (Целует его в голову.) </stage>
          <p> А ты без меня опять не сделаешь чик-чик? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Нет, мама. То была минута безумного отчаяния, когда я не мог владеть собою. Больше
            это не повторится. </p>
          <stage type="delivery"> (Целует ей руку.) </stage>
          <p> У тебя золотые руки. Помню, очень давно, когда ты еще служила на казенной сцене, я
            тогда был маленьким, у нас во дворе была драка, сильно побили жилицу-прачку. Помнишь?
            Ее подняли без чувств... ты все ходила к ней, носила лекарства, мыла в корыте ее детей.
            Неужели не помнишь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Нет. </p>
          <stage type="delivery"> (Накладывает новую повязку.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Две балерины жили тогда в том же доме, где мы... Ходили к тебе кофе пить... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Это помню. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Богомольные они такие были. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> В последнее время, вот в эти дни, я люблю тебя так же нежно и беззаветно, как в
            детстве. Кроме тебя, теперь у меня никого не осталось. Только зачем, зачем между мной и
            тобой стал этот человек. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Ты не понимаешь его, Константин. Это благороднейшая личность... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Однако, когда ему доложили, что я собираюсь вызвать его на дуэль, благородство не
            помешало ему сыграть труса. Уезжает. Позорное бегство! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Какой вздор! Я сама увожу его отсюда. Наша близость, конечно, не может тебе
            нравиться, но ты умен и интеллигентен, я имею право требовать от тебя, чтобы ты уважал
            мою свободу. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Я уважаю твою свободу, но и ты позволь мне быть свободным и относиться к этому
            человеку как я хочу. Благороднейшая личность! Вот мы с тобою почти ссоримся из-за него,
            а он теперь где-нибудь в гостиной или в саду смеется надо мной и над тобой, развивает
            Нину, старается окончательно убедить ее, что он гений. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Для тебя наслаждение говорить мне неприятности. Я уважаю этого человека и прошу при
            мне не выражаться о нем дурно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . А я не уважаю. Ты хочешь, чтобы я тоже считал его гением, но, прости, я лгать не
            умею, от его произведений мне претит. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Это зависть. Людям не талантливым, но с претензиями, ничего больше не остается, как
            порицать настоящие таланты. Нечего сказать, утешение! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (иронически) </stage>
          <p> . Настоящие таланты! </p>
          <stage type="delivery"> (Гневно.) </stage>
          <p> Я талантливее вас всех, коли на то пошло! </p>
          <stage type="delivery"> (Срывает с головы повязку.) </stage>
          <p> Вы, рутинеры, захватили первенство в искусстве и считаете законным и настоящим лишь
            то, что делаете вы сами, а остальное вы гнетете и душите! Не признаю я вас! Не признаю
            ни тебя, ни его! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Декадент!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Отправляйся в свой милый театр и играй там в жалких, бездарных пьесах! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Никогда я не играла в таких пьесах. Оставь меня! Ты и жалкого водевиля написать не в
            состоянии. Киевский мещанин! Приживал! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Скряга! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Оборвыш! </p>
          <stage> Треплев садится и тихо плачет. </stage>
          <p> Ничтожество! </p>
          <stage type="delivery"> (Пройдясь в волнении.) </stage>
          <p> Не плачь. Не нужно плакать... </p>
          <stage type="delivery"> (Плачет.) </stage>
          <p> Не надо... </p>
          <stage type="delivery"> (Целует его в лоб, в щеки, в голову.) </stage>
          <p> Милое мое дитя, прости... Прости свою грешную мать. Прости меня несчастную. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (обнимает ее.) </stage>
          <p> Если бы ты знала! Я все потерял. Она меня не любит, я уже не могу писать... пропали
            все надежды... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Не отчаивайся... Все обойдется. Я сейчас увезу его, она опять тебя полюбит. </p>
          <stage type="delivery"> (Утирает ему слезы.) </stage>
          <p> Будет. Мы уже помирились. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (целует ей руки) </stage>
          <p> . Да, мама. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (нежно) </stage>
          <p> . Помирись и с ним. Не надо дуэли... Ведь не надо? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Хорошо... Только, мама, позволь мне не встречаться с ним. Мне это тяжело... выше
            сил... </p>
          <stage type="delivery"> (Входит Тригорин.) </stage>
          <p> Вот... Я выйду... </p>
          <stage type="delivery"> (Быстро убирает в шкап лекарства.) </stage>
          <p> А повязку уже доктор сделает... </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (ищет в книжке) </stage>
          <p> . Страница 121... строки 11 и 12... Вот... </p>
          <stage type="delivery"> (Читает.) </stage>
          <p> «Если тебе когда-нибудь понадобится моя жизнь, то приди и возьми ее». </p>
        </sp>
        <stage> Треплев подбирает с полу повязку и уходит. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (поглядев на часы.) </stage>
          <p> . Скоро лошадей подадут. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (про себя) </stage>
          <p> . Если тебе когда-нибудь понадобится моя жизнь, то приди и возьми се. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . У тебя, надеюсь, все уже уложено? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (нетерпеливо) </stage>
          <p> . Да, да... </p>
          <stage type="delivery"> (В раздумье.) </stage>
          <p> Отчего в этом призыве чистой души послышалась мне печаль и мое сердце так болезненно
            сжалось?.. Если тебе когда-нибудь понадобится моя жизнь, то приди и возьми ее. </p>
          <stage type="delivery"> (Аркадиной.) </stage>
          <p> Останемся еще на один день! </p>
          <stage> Аркадина отрицательно качает головой. </stage>
          <p> Останемся! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Милый, я знаю, что удерживает тебя здесь. Но имей над собою власть. Ты немного
            опьянел, отрезвись. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Будь ты тоже трезва, будь умна, рассудительна, умоляю тебя, взгляни на все это, как
            истинный друг... </p>
          <stage type="delivery"> (Жмет ей руку.) </stage>
          <p> Ты способна на жертвы... Будь моим другом, отпусти меня... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (в сильном волнении) </stage>
          <p> . Ты так увлечен? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Меня манит к ней! Быть может, это именно то, что мне нужно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Любовь провинциальной девочки? О, как ты мало себя знаешь! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Иногда люди спят на ходу, так вот я говорю с тобою, а сам будто сплю и вижу ее во
            сне... Мною овладели сладкие, дивные мечты... Отпусти... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (дрожа) </stage>
          <p> . Нет, нет... Я обыкновенная женщина, со мною нельзя говорить так... Не мучай меня,
            Борис... Мне страшно... </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Если захочешь, ты можешь быть необыкновенною. Любовь юная, прелестная, поэтическая,
            уносящая в мир грёз, на земле только она одна может дать счастье! Такой любви я не
            испытал еще... В молодости было некогда, я обивал пороги редакций, боролся с нуждой...
            Теперь вот она, эта любовь, пришла наконец, манит... Какой же смысл бежать от нее? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (с гневом) </stage>
          <p> . Ты сошел с ума! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . И пускай. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вы все сговорились сегодня мучить меня! </p>
          <stage type="delivery"> (Плачет.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (берет себя за голову) </stage>
          <p> . Не понимает! Не хочет понять! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Неужели я уже так стара и безобразна, что со мною можно, не стесняясь, говорить о
            других женщинах? </p>
          <stage type="delivery"> (Обнимает его и целует.) </stage>
          <p> О, ты обезумел! Мой прекрасный, дивный... Ты, последняя страница моей жизни! </p>
          <stage type="delivery"> (Становится на колени.) </stage>
          <p> Моя радость, моя гордость, мое блаженство... </p>
          <stage type="delivery"> (Обнимает его колени.) </stage>
          <p> Если ты покинешь меня, хотя на один час, то я не переживу, сойду с ума, мой
            изумительный, великолепный, мой повелитель... </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Сюда могут войти. </p>
          <stage type="delivery"> (Помогает ей встать.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Пусть, я не стыжусь моей любви к тебе. </p>
          <stage type="delivery"> (Целует ему руки.) </stage>
          <p> Сокровище мое, отчаянная голова, ты хочешь безумствовать, но я не хочу, не пущу... </p>
          <stage type="delivery"> (Смеется.) </stage>
          <p> Ты мой... ты мой... И этот лоб мой, и глаза мои, и эти прекрасные шелковистые волосы
            тоже мои... Ты весь мой. Ты такой талантливый, умный, лучший из всех теперешних
            писателей, ты единственная надежда России... У тебя столько искренности, простоты,
            свежести, здорового юмора... Ты можешь одним штрихом передать главное, что характерно
            для лица или пейзажа, люди у тебя, как живые. О, тебя нельзя читать без восторга! Ты
            думаешь, это фимиам? Я льщу? Ну, посмотри мне в глаза... посмотри... Похожа я на лгунью?
            Вот и видишь, я одна умею ценить тебя; одна говорю тебе правду, мой милый, чудный...
            Поедешь? Да? Ты меня не покинешь?.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . У меня нет своей воли... У меня никогда не было своей воли... Вялый, рыхлый, всегда
            покорный  неужели это может нравиться женщине? Бери меня, увози, но только не отпускай
            от себя ни на шаг... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (про себя) </stage>
          <p> . Теперь он мой. </p>
          <stage type="delivery"> (Развязно, как ни в чем не бывало.) </stage>
          <p> Впрочем, если хочешь, можешь остаться. Я уеду сама, а ты приедешь потом, через неделю.
            В самом доле, куда тебе спешить? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Нет, уж поедем вместе. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Как хочешь. Вместе, так вместе... </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <stage> Тригорин записывает в книжку. </stage>
          <p> Что ты? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Утром слышал хорошее выражение: «Девичий бор»... Пригодится. </p>
          <stage type="delivery"> (Потягивается.) </stage>
          <p> Значит, ехать? Опять вагоны, станции, буфеты, отбивные котлеты, разговоры... </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (входит) </stage>
          <p> . Имею честь с прискорбием заявить, что лошади поданы. Пора уже, многоуважаемая, ехать
            на станцию; поезд приходит в два и пять минут. Так вы же, Ирина Николаевна, сделайте
            милость, не забудьте навести справочку: где теперь актер Суздальцев? Жив ли? Здоров ли?
            Вместе пивали когда-то... В «Ограбленной почте» играл неподражаемо... С ним тогда,
            помню, в Елисаветграде служил трагик Измайлов, тоже личность замечательная... Не
            торопитесь, многоуважаемая, пять минут еще можно. Раз в одной мелодраме они играли
            заговорщиков, и когда их вдруг накрыли, то надо было сказать: «Мы попали » западню», а
            Измайлов  «Мы попали в запендю»... </p>
          <stage type="delivery"> (Хохочет.) </stage>
          <p> Запендю!.. </p>
        </sp>
        <stage> Пока он говорит, Яков хлопочет около чемоданов, горничная приносит Аркадиной шляпу,
          манто, зонтик, перчатки; все помогают Аркадиной одеться. Из левой двери выглядывает повар,
          который немного погодя входит нерешительно. Входит Полина Андреевна , потом Сорин и
          Медведенко . </stage>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (с корзиночкой) </stage>
          <p> . Вот вам слив на дорогу... Очень сладкие. Может, захотите полакомиться... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вы очень добры, Полина Андреевна. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Прощайте, моя дорогая! Если что было не так, то простите. </p>
          <stage type="delivery"> (Плачет.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (обнимает ее) </stage>
          <p> . Все было хорошо, все было хорошо. Только вот плакать не нужно. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Время наше уходит! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Что же делать! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (в пальто с пелериной, в шляпе, с палкой, выходит из левой двери;
            проходя через комнату) </stage>
          <p> . Сестра, пора, как бы не опоздать, в конце концов. Я иду садиться. </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . А я пойду пешком на станцию... провожать. Я живо... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . До свиданья, мои дорогие... Если будем живы и здоровы, летом опять увидимся... </p>
          <stage> Горничная, Яков и повар целуют у нее руку. </stage>
          <p> Не забывайте меня. </p>
          <stage type="delivery"> (Подает повару рубль.) </stage>
          <p> Вот вам рубль на троих. </p>
        </sp>
        <sp who="#Povar">
          <speaker> Повар </speaker>
          <p> . Покорнейше благодарим, барыня. Счастливой вам дороги! Много вами довольны! </p>
        </sp>
        <sp who="#Jakov">
          <speaker> Яков </speaker>
          <p> . Дай бог час добрый! </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Письмецом бы осчастливили! Прощайте, Борис Алексеевич! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Где Константин? Скажите ему, что я уезжаю. Надо проститься. Ну, не поминайте лихом. </p>
          <stage type="delivery"> (Якову.) </stage>
          <p> Я дала рубль повару. Это на троих. </p>
        </sp>
        <stage> Все уходят вправо. Сцена пуста. За сценой шум, какой бывает, когда провожают.
          Горничная возвращается, чтобы взять со стола корзину со сливами, и опять уходит. </stage>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (возвращаясь) </stage>
          <p> . Я забыл свою трость. Она, кажется, там на террасе. </p>
          <stage> Идет и у левой двери встречается с Ниной, которая входит. </stage>
          <p> Это вы? Мы уезжаем... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Я чувствовала, что мы еще увидимся. </p>
          <stage type="delivery"> (Возбужденно.) </stage>
          <p> Борис Алексеевич, я решила бесповоротно, жребий брошен, я поступаю на сцену. Завтра
            меня уже не будет здесь, я ухожу от отца, покидаю все, начинаю новую жизнь... Я уезжаю,
            как и вы... в Москву. Мы увидимся там. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (оглянувшись) </stage>
          <p> . Остановитесь в «Славянском Базаре»... Дайте мне тотчас же знать... Молчановка, дом
            Грохольского... Я тороплюсь... </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Еще одну минуту... </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (вполголоса) </stage>
          <p> . Вы так прекрасны... О, какое счастье думать, что мы скоро увидимся! </p>
          <stage> Она склоняется к нему на грудь. </stage>
          <p> Я опять увижу эти чудные глаза, невыразимо прекрасную, нежную улыбку... эти кроткие
            черты, выражение ангельской чистоты... Дорогая моя... Продолжительный поцелуй. </p>
        </sp>
        <stage> Между третьим и четвертым действием проходит два года. </stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head> Действие четвертое </head>
        <stage> Одна из гостиных в доме Сорина, обращенная Константином Треплевым в рабочий кабинет.
          Направо и налево двери, ведущие во внутренние покои. Прямо стеклянная дверь на террасу.
          Кроме обычной гостиной мебели, в правом углу письменный стол, возле левой двери турецкий
          диван, шкап с книгами, книги на окнах, на стульях. Вечер. Горит одна лампа под колпаком.
          Полумрак. Слышно, как шумят деревья и воет ветер в трубах. Стучит сторож. Медведенко и
          Маша входят. </stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (окликает) </stage>
          <p> . Константин Гаврилыч! Константин Гаврилыч! </p>
          <stage type="delivery"> (Осматриваясь.) </stage>
          <p> Нет никого. Старик каждую минуту все спрашивает, где Костя, где Костя... Жить без него
            не может... </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Боится одиночества. </p>
          <stage type="delivery"> (Прислушиваясь.) </stage>
          <p> Какая ужасная погода! Это уже вторые сутки. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (припускает огня в лампе) </stage>
          <p> . На озере волны. Громадные. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . В саду темно. Надо бы сказать, чтобы сломали в саду тот театр. Стоит голый,
            безобразный, как скелет, и занавеска от ветра хлопает. Когда я вчера вечером проходил
            мимо, то мне показалось, будто кто в нем плакал. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Ну, вот... </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Поедем, Маша, домой! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (качает отрицательно головой) </stage>
          <p> . Я Здесь останусь ночевать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <stage type="delivery"> (умоляюще) </stage>
          <p> . Маша, поедем! Наш ребеночек, небось, голоден. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Пустяки. Его Матрена покормит. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Жалко. Уже третью ночь без матери. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Скучный ты стал. Прежде, бывало, хоть пофилософствуешь, а теперь все ребенок, домой,
            ребенок, домой, и больше от тебя ничего не услышишь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Поедем, Маша! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Поезжай сам. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Твой отец не даст мне лошади. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Даст. Ты попроси, он и даст. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Пожалуй, попрошу. Значит, ты завтра приедешь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (нюхает табак) </stage>
          <p> . Ну, завтра. Пристал... </p>
          <stage> Входят и ; Треплев принес подушки и одеяло, а Полина Андреевна постельное белье;
            кладут на турецкий диван, затем Треплев идет к своему столу и садится. </stage>
          <p> Зачем это, мама? </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Петр Николаевич просил постлать ему у Кости. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Давайте я... </p>
          <stage type="delivery"> (Постилает постель.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (вздохнув) </stage>
          <p> . Старый что малый... </p>
          <stage type="delivery"> (Подходит к письменному столу и, облокотившись, смотрит в
            рукопись.) </stage>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Так я пойду. Прощай, Маша. </p>
          <stage type="delivery"> (Целует у жены руку.) </stage>
          <p> Прощайте, мамаша. </p>
          <stage type="delivery"> (Хочет поцеловать руку у тещи.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (досадливо) </stage>
          <p> . Ну! Иди с богом. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Прощайте, Константин Гаврилыч. </p>
        </sp>
        <stage> Треплев молча подает руку; Медведенко уходит. </stage>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (глядя в рукопись) </stage>
          <p> . Никто не думал и не гадал, что из вас, Костя, выйдет настоящий писатель. А вот,
            слава богу, и деньги стали вам присылать из журналов. </p>
          <stage type="delivery"> (Проводит рукой по его волосам.) </stage>
          <p> И красивый стал... Милый Костя, хороший, будьте поласковее с моей Машенькой!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (постилая) </stage>
          <p> . Оставьте его, мама. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (Треплеву) </stage>
          <p> . Она славненькая. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Женщине, Костя, ничего не нужно, только взгляни на нее ласково. По себе знаю. </p>
        </sp>
        <stage> Треплев встает из-за стола и молча уходит. </stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Вот и рассердили. Надо было приставать! </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Жалко мне тебя, Машенька. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Очень нужно! </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Сердце мое за тебя переболело. Я ведь все вижу, все понимаю. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Все глупости. Безнадежная любовь  это только в романах. Пустяки. Не нужно только
            распускать себя и все чего-то ждать, ждать у моря погоды... Раз в сердце завелась
            любовь, надо ее вон. Вот обещали перевести мужа в другой уезд. Как переедем туда  все
            забуду... с корнем из сердца вырву. </p>
        </sp>
        <stage> Через две комнаты играют меланхолический вальс. </stage>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Костя играет. Значит, тоскует. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (делает бесшумно два-три тура вальса) </stage>
          <p> . Главное, мама, перед глазами не видеть. Только бы дали моему Семену перевод, а там,
            поверьте, в один месяц забуду. Пустяки все это. </p>
        </sp>
        <stage> Открывается левая дверь, Дорн и Медведенко катят в кресле Сорина . </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . У меня теперь в доме шестеро. А мука семь гривен пуд. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Вот тут и вертись. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Вам хорошо смеяться. Денег у вас куры не клюют. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Денег? За тридцать лет практики, мой друг, беспокойной практики, когда я не
            принадлежал себе ни днем, ни ночью, мне удалось скопить только две тысячи, да и те я
            прожил недавно за границей. У меня ничего нет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (мужу) </stage>
          <p> . Ты не уехал? </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <stage type="delivery"> (виновато) </stage>
          <p> . Что ж? Когда не дают лошади! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (с горькою досадой, вполголоса) </stage>
          <p> . Глаза бы мои тебя не видели! </p>
        </sp>
        <stage> Кресло останавливается в левой половине комнаты; Полина Андреевна, Маша и Дорн
          садятся возле; Медведенко, опечаленный, отходит в сторону. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Сколько у вас перемен, однако! Из гостиной сделали кабинет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Здесь Константину Гаврилычу удобнее работать. Он может когда угодно выходить в сад и
            там думать. </p>
        </sp>
        <stage> Стучит сторож. </stage>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Где сестра? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Поехала на станцию встречать Тригорина. Сейчас вернется. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Если вы нашли нужным выписать сюда сестру, значит, я опасно болен. </p>
          <stage type="delivery"> (Помолчав.) </stage>
          <p> Вот история, я опасно болен, а между тем мне не дают никаких лекарств. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . А чего вы хотите? Валериановых капель? Соды? Хины? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Ну, начинается философия. О, что за наказание! </p>
          <stage type="delivery"> (Кивнув головой на диван.) </stage>
          <p> Это для меня постлано? </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Для вас, Петр Николаевич. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Благодарю вас. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (напевает) </stage>
          <p> . «Месяц плывет по ночным небесам...» </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Вот хочу дать Косте сюжет для повести. Она должна называться так: «Человек, который
            хотел». «L'homme qui a voulu». В молодости когда-то хотел я сделаться литератором  и не
            сделался; хотел красиво говорить  и говорил отвратительно </p>
          <stage type="delivery"> (дразнит себя) </stage>
          <p> : «и всё и всё такое, того, не того»... и, бывало, резюме везешь, везешь, даже в пот
            ударит; хотел жениться  и не женился; хотел всегда жить в городе  и вот кончаю свою
            жизнь в деревне, и все. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Хотел стать действительным статским советником  и стал. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . К этому я не стремился. Это вышло само собою. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Выражать недовольство жизнью в шестьдесят два года, согласитесь, это не
            великодушно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Какой упрямец. Поймите, жить хочется! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Это легкомыслие. По законам природы всякая жизнь должна иметь конец. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Вы рассуждаете, как сытый человек. Вы сыты и потому равнодушны к жизни, вам все
            равно. Но умирать и вам будет страшно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Страх смерти  животный страх... Надо подавлять его. Сознательно боятся смерти
            только верующие в вечную жизнь, которым страшно бывает своих грехов. А вы, во-первых,
            неверующий, во-вторых  какие у вас грехи? Вы двадцать пять лет прослужили по судебному
            ведомству  только всего. </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (смеется) </stage>
          <p> . Двадцать восемь... </p>
        </sp>
        <stage> Входит Треплев и садится на скамеечке у ног Сорина. Маша все время не отрывает от
          него глаз. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Мы мешаем Константину Гавриловичу работать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Нет, ничего. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Позвольте вас спросить, доктор, какой город за границей вам больше понравился? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Генуя. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Почему Генуя? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Там превосходная уличная толпа. Когда вечером выходишь из отеля, то вся улица бывает
            запружена народом. Движешься потом в толпе без всякой цели, туда-сюда, по ломаной линии,
            живешь с нею вместе, сливаешься с нею психически и начинаешь верить, что в самом деле
            возможна одна мировая душа, вроде той, которую когда-то в вашей пьесе играла Нина
            Заречная. Кстати, где теперь Заречная? Где она и как? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Должно быть, здорова. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Мне говорили, будто она повела какую-то особенную жизнь. В чем дело? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Это, доктор, длинная история. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . А вы покороче. </p>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Она убежала из дому и сошлась с Тригориным. Это вам известно? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Знаю. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Был у нее ребенок. Ребенок умер. Тригорин разлюбил ее и вернулся к своим прежним
            привязанностям, как и следовало ожидать. Впрочем, он никогда не покидал прежних, а по
            бесхарактерности как-то ухитрился и тут и там. Насколько я мог понять из того, что мне
            известно, личная жизнь Нины не удалась совершенно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . А сцена? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Кажется, еще хуже. Дебютировала она под Москвой в дачном театре, потом уехала в
            провинцию. Тогда я не упускал ее из виду и некоторое время куда она, туда и я. Бралась
            она все за большие роли, но играла грубо, безвкусно, с завываниями, с резкими жестами.
            Бывали моменты, когда она талантливо вскрикивала, талантливо умирала, но это были только
            моменты. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Значит, все-таки есть талант? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Понять было трудно. Должно быть, есть. Я ее видел, но она не хотела меня видеть, и
            прислуга не пускала меня к ней в номер. Я понимал ее настроение и не настаивал на
            свидании. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Что же вам еще сказать? Потом я, когда уже вернулся домой, получал от нее письма.
            Письма умные, теплые, интересные; она не жаловалась, но я чувствовал, что она глубоко
            несчастна; что ни строчка, то больной, натянутый нерв. И воображение немного расстроено.
            Она подписывалась Чайкой. В «Русалке» мельник говорит, что он ворон, так она в письмах
            все повторяла, что она чайка. Теперь она здесь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . То есть как, здесь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . В городе, на постоялом дворе. Уже дней пять как живет там в номере. Я было поехал к
            ней, и вот Марья Ильинишна ездила, но она никого не принимает. Семен Семенович уверяет,
            будто вчера после обеда видел ее в поле, в двух верстах отсюда. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Да, я видел. Шла в ту сторону» к городу. Я поклонился, спросил, отчего не идет к нам
            в гости. Она сказала, что придет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Не придет она. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Отец и мачеха не хотят ее знать. Везде расставили сторожей, чтобы даже близко не
            допускать ее к усадьбе. </p>
          <stage type="delivery"> (Отходит с доктором к письменному столу.) </stage>
          <p> Как легко, доктор, быть философом на бумаге и как это трудно на деле! </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Прелестная была девушка. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Что-с? </p>
        </sp>
        <sp who="#Sorin">
          <speaker> Сорин </speaker>
          <p> . Прелестная, говорю, была девушка. Действительный статский советник Сорин был даже в
            нее влюблен некоторое время. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Старый ловелас. </p>
        </sp>
        <stage> Слышен смех Шамраева . </stage>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Кажется, наши приехали со станции... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да, я слышу маму. </p>
        </sp>
        <stage> Входят Аркадина , Тригорин , за ними Шамраев . </stage>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (входя) </stage>
          <p> . Мы все стареем, выветриваемся под влиянием стихий, а вы, многоуважаемая, все еще
            молоды... Светлая кофточка, живость... грация... </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Вы опять хотите сглазить меня, скучный человек! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (Сорину) </stage>
          <p> . Здравствуйте, Петр Николаевич! Что это вы все хвораете? Нехорошо! </p>
          <stage type="delivery"> (Увидев Машу, радостно.) </stage>
          <p> Марья Ильинична! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Узнали? </p>
          <stage type="delivery"> (Жмет ему руку.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Замужем? </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Давно. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Счастливы? </p>
          <stage type="delivery"> (Раскланивается с Дорном и с Медведенком, потом нерешительно
            подходит к Треплеву.) </stage>
          <p> Ирина Николаевна говорила, что вы уже забыли старое и перестали гневаться. </p>
        </sp>
        <stage> Треплев протягивает ему руку. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (сыну) </stage>
          <p> . Вот Борис Алексеевич привез журнал с твоим новым рассказом. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (принимая книгу, Тригорину) </stage>
          <p> . Благодарю вас. Вы очень любезны. </p>
        </sp>
        <stage> Садятся. </stage>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Вам шлют поклон ваши почитатели... В Петербурге и в Москве вообще заинтересованы
            вами, и меня всё спрашивают про вас. Спрашивают: какой он, сколько лет, брюнет или
            блондин. Думают все почему-то, что вы уже не молоды. И никто не знает вашей настоящей
            фамилии, так как вы печатаетесь под псевдонимом. Вы таинственны, как Железная маска.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Надолго к нам? </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Нет, завтра же думаю в Москву. Надо. Тороплюсь кончить повесть и затем еще обещал
            дать что-нибудь в сборник. Одним словом  старая история. </p>
          <stage> Пока они разговаривают, Аркадина и Полина Андреевна ставят среди комнаты ломберный
            стол и раскрывают его; Шамраев зажигает свечи, ставит стулья. Достают из шкапа лото. </stage>
          <p> Погода встретила меня неласково. Ветер жестокий. Завтра утром, если утихнет,
            отправлюсь на озеро удить рыбу. Кстати, надо осмотреть сад и то место, где  помните? 
            играли вашу пьесу. У меня созрел мотив, надо только возобновить в памяти место действия.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <stage type="delivery"> (отцу) </stage>
          <p> . Папа, позволь мужу взять лошадь! Ему нужно домой. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (дразнит) </stage>
          <p> . Лошадь... домой... </p>
          <stage type="delivery"> (Строев.) </stage>
          <p> Сама видела: сейчас посылали на станцию. Не гонять же опять. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Но ведь есть другие лошади... </p>
          <stage type="delivery"> (Видя, что отец молчит, машет рукой.) </stage>
          <p> С вами связываться... </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Я, Маша, пешком пойду. Право... </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (вздохнув) </stage>
          <p> . Пешком, в такую погоду... </p>
          <stage type="delivery"> (Садится за ломберный стол.) </stage>
          <p> Пожалуйте, господа. </p>
        </sp>
        <sp who="#Medvedenko">
          <speaker> Медведенко </speaker>
          <p> . Ведь всего только шесть верст... Прощай... </p>
          <stage type="delivery"> (Целует жене руку.) </stage>
          <p> Прощайте, мамаша. </p>
          <stage> Теща нехотя протягивает ему для поцелуя руку. </stage>
          <p> Я бы никого не беспокоил, но ребеночек... </p>
          <stage type="delivery"> (Кланяется всем.) </stage>
          <p> Прощайте... </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит; походка виноватая.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Небось дойдет. Не генерал. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (стучит по столу) </stage>
          <p> . Пожалуйте, господа. Не будем терять времени, а то скоро ужинать позовут. </p>
        </sp>
        <stage> Шамраев, Маша и Дорн садятся за стол. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (Тригорину) </stage>
          <p> . Когда наступают длинные осенние вечера, здесь играют в лото. Вот взгляните:
            старинное лото, в которое еще играла с нами покойная мать, когда мы были детьми. Не
            хотите ли до ужина сыграть с нами партию? </p>
          <stage type="delivery"> (Садится с Тригориным за стол.) </stage>
          <p> Игра скучная, но если привыкнуть к ней, то ничего. </p>
          <stage type="delivery"> (Сдает всем по три карты.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (перелистывая журнал) </stage>
          <p> . Свою повесть прочел, а моей даже не разрезал. </p>
          <stage type="delivery"> (Кладет журнал на письменный стол, потом направляется к левой
            двери; проходя мимо матери, целует ее в голову.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . А ты, Костя? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Прости, что-то не хочется... Я пройдусь. </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Ставка  гривенник. Поставьте за меня, доктор. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Слушаю-с. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Все поставили? Я начинаю... Двадцать два! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Есть. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Три!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Так-с. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Поставили три? Восемь! Восемьдесят один! Десять! </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Не спеши. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Как меня в Харькове принимали, батюшки мои, до сих пор голова кружится! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Тридцать четыре! </p>
        </sp>
        <stage> За сценой играют меланхолический вальс. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Студенты овацию устроили... Три корзины, два венка и вот... </p>
          <stage type="delivery"> (Снимает с груди брошь и бросает на стол.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Да, это вещь... </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Пятьдесят!.. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Ровно пятьдесят? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . На мне был удивительный туалет... Что-что, а уж одеться я не дура. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <p> . Костя играет. Тоскует, бедный. </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . В газетах бранят его очень. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Семьдесят семь! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Охота обращать внимание. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Ему не везет. Все никак не может попасть в свой настоящий тон. Что-то странное,
            неопределенное, порой даже похожее на бред. Ни одного живого лица. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Одиннадцать! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (оглянувшись на Сорина) </stage>
          <p> . Петруша, тебе скучно? </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Спит. </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Спит действительный статский советник. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Семь! Девяносто! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Если бы я жил в такой усадьбе, у озера, то разве я стал бы писать? Я поборол бы в
            себе эту страсть и только и делал бы, что удил рыбу. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Двадцать восемь! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Поймать ерша или окуня  это такое блаженство! </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . А я верю в Константина Гаврилыча. Что-то есть! Что-то есть! Он мыслит образами,
            рассказы его красочны, ярки, и я их сильно чувствую. Жаль только, что он не имеет
            определенных задач. Производит впечатление, и больше ничего, а ведь на одном впечатлении
            далеко не уедешь. Ирина Николаевна, вы рады, что у вас сын писатель? </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Представьте, я еще не читала. Все некогда. </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Двадцать шесть! </p>
        </sp>
        <stage> Треплев тихо входит и идет к своему столу. </stage>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (Тригорину) </stage>
          <p> . А у нас, Борис Алексеевич, осталась ваша вещь. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Какая? </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Как-то Константин Гаврилыч застрелил чайку, и вы поручили мне заказать из нее
            чучело. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . Не помню. </p>
          <stage type="delivery"> (Раздумывая.) </stage>
          <p> Не помню! </p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Шестьдесят шесть! Один! </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (распахивает окно, прислушивается) </stage>
          <p> . Как темно! Не понимаю, отчего я испытываю такое беспокойство. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Костя, закрой окно, а то дует. </p>
        </sp>
        <stage> Треплев закрывает окно. </stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker> Маша </speaker>
          <p> . Восемьдесят восемь! </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <p> . У меня партия, господа. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (весело) </stage>
          <p> . Браво! браво! </p>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <p> . Браво! </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Этому человеку всегда и везде везет. </p>
          <stage type="delivery"> (Встает.) </stage>
          <p> А теперь пойдемте закусить чего-нибудь. Наша знаменитость не обедала сегодня. После
            ужина будем продолжать. </p>
          <stage type="delivery"> (Сыну.) </stage>
          <p> Костя, оставь свои рукописи, пойдем есть. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Не хочу, мама, я сыт. </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Как знаешь. </p>
          <stage type="delivery"> (Будит Сорина.) </stage>
          <p> Петруша, ужинать! </p>
          <stage type="delivery"> (Берет Шамраева под руку.) </stage>
          <p> Я расскажу вам, как меня принимали в Харькове... </p>
        </sp>
        <stage> Полина Андреевна тушит на столе свечи, потом она и Дорн катят кресло. Все уходят в
          левую дверь; на сцене остается один Треплев за письменным столом. </stage>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (собирается писать; пробегает то, что уже написано) </stage>
          <p> . Я так много говорил о новых формах, а теперь чувствую, что сам мало-помалу сползаю к
            рутине. </p>
          <stage type="delivery"> (Читает.) </stage>
          <p> «Афиша на заборе гласила... Бледное лицо, обрамленное темными волосами...» Гласила,
            обрамленное... Это бездарно. </p>
          <stage type="delivery"> (Зачеркивает.) </stage>
          <p> Начну с того, как героя разбудил шум дождя, а остальное все вон. Описание лунного
            вечера длинно и изысканно. Тригорин выработал себе приемы, ему легко... У него на
            плотине блестит горлышко разбитой бутылки и чернеет тень от мельничного колеса  вот и
            лунная ночь готова, а у меня и трепещущий свет, и тихое мерцание звезд, и далекие звуки
            рояля, замирающие в тихом ароматном воздухе... Это мучительно. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Да, я все больше и больше прихожу к убеждению, что дело не в старых и не в новых
            формах, а в том, что человек пишет, не думая ни о каких формах, пишет, потому что это
            свободно льется из его души. </p>
          <stage> Кто-то стучит в окно, ближайшее к столу. </stage>
          <p> Что такое? </p>
          <stage type="delivery"> (Глядит в окно.) </stage>
          <p> Ничего не видно... </p>
          <stage type="delivery"> (Отворяет стеклянную дверь и смотрит в сад.) </stage>
          <p> Кто-то пробежал вниз по ступеням. </p>
          <stage type="delivery"> (Окликает.) </stage>
          <p> Кто здесь? </p>
          <stage> Уходит; слышно, как он быстро идет по террасе; через полминуты возвращается с . </stage>
          <p> Нина! Нина! </p>
          <stage> Нина кладет ему голову на грудь и сдержанно рыдает. </stage>
          <stage type="delivery"> (Растроганный.) </stage>
          <p> Нина! Нина! Это вы... вы... Я точно предчувствовал, весь день душа моя томилась
            ужасно. </p>
          <stage type="delivery"> (Снимает с нее шляпу и тальму.) </stage>
          <p> О, моя добрая, моя ненаглядная, она пришла! Не будем плакать, не будем. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Здесь есть кто-то. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Никого. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Заприте двери, а то войдут. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Никто не войдет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Я знаю, Ирина Николаевна здесь. Заприте двери... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (запирает правую дверь на ключ, подходит к левой) </stage>
          <p> . Тут нет замка. Я заставлю креслом. </p>
          <stage type="delivery"> (Ставит у двери кресло.) </stage>
          <p> Не бойтесь, никто не войдет. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (пристально глядит ему в лицо) </stage>
          <p> . Дайте я посмотрю на вас. </p>
          <stage type="delivery"> (Оглядываясь.) </stage>
          <p> Тепло, хорошо... Здесь тогда была гостиная. Я сильно изменилась? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да... Вы похудели, и у вас глаза стали больше. Нина, как-то странно, что я вижу вас.
            Отчего вы не пускали меня к себе? Отчего вы до сих пор не приходили? Я знаю, вы здесь
            живете уже почти неделю... Я каждый день ходил к вам по нескольку раз, стоял у вас под
            окном, как нищий. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Я боялась, что вы меня ненавидите. Мне каждую ночь все снится, что вы смотрите на
            меня и не узнаете. Если бы вы знали! С самого приезда я все ходила тут... около озера.
            Около вашего дома была много раз и не решалась войти. Давайте сядем. </p>
          <stage> Садятся. </stage>
          <p> Сядем и будем говорить, говорить. Хорошо здесь, тепло, уютно... Слышите  ветер? У
            Тургенева есть место: «Хорошо тому, кто в такие ночи сидит под кровом дома, у кого есть
            теплый угол». Я  чайка... Нет, не то. </p>
          <stage type="delivery"> (Трет себе лоб.) </stage>
          <p> О чем я? Да... Тургенев... «И да поможет господь всем бесприютным скитальцам»...
            Ничего. </p>
          <stage type="delivery"> (Рыдает.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Нина, вы опять... Нина! </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Ничего, мне легче от этого... Я уже два года не плакала. Вчера поздно вечером я
            пошла посмотреть в саду, цел ли наш театр. А он до сих пор стоит. Я заплакала в первый
            раз после двух лет, и у меня отлегло, стало яснее на душе. Видите, я уже не плачу. </p>
          <stage type="delivery"> (Берет его за руку.) </stage>
          <p> Итак, вы стали уже писателем... Вы писатель, я  актриса... Попали и мы с вами в
            круговорот... Жила я радостно, по-детски  проснешься утром и запоешь; любила вас,
            мечтала о славе, а теперь? Завтра рано утром ехать в Елец в третьем классе... с
            мужиками, а в Ельце образованные купцы будут приставать с любезностями. Груба жизнь!
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Зачем в Елец? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Взяла ангажемент на всю зиму. Пора ехать. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Нина, я проклинал вас, ненавидел, рвал ваши письма и фотографии, но каждую минуту я
            сознавал, что душа моя привязана к вам навеки. Разлюбить вас я не в силах, Нина. С тех
            пор, как я потерял вас и как начал печататься, жизнь для меня невыносима, я страдаю...
            Молодость мою вдруг как оторвало, и мне кажется, что я уже прожил на свете девяносто
            лет. Я зову вас, целую землю, по которой вы ходили; куда бы я ни смотрел, всюду мне
            представляется ваше лицо, эта ласковая улыбка, которая светила мне в лучшие годы моей
            жизни... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (растерянно) </stage>
          <p> . Зачем он так говорит, зачем он так говорит? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Я одинок, не согрет ничьей привязанностью, мне холодно, как в подземелье, и, что бы
            я ни писал, все это сухо, черство, мрачно. Останьтесь здесь, Нина, умоляю вас, или
            позвольте мне уехать с вами! </p>
          <stage> Нина быстро надевает шляпу и тальму. </stage>
          <p> Нина, зачем? Бога ради, Нина... </p>
          <stage type="delivery"> (Смотрит, как она одевается.) </stage>
        </sp>
        <stage> Пауза. </stage>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Лошади мои стоят у калитки. Не провожайте, я сама дойду... </p>
          <stage type="delivery"> (Сквозь слезы.) </stage>
          <p> Дайте воды... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (дает ей напиться) </stage>
          <p> . Вы куда теперь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . В город. </p>
          <stage> Пауза. </stage>
          <p> Ирина Николаевна здесь? </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Да... В четверг дяде было нехорошо, мы ей телеграфировали, чтобы она приехала. </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Зачем вы говорите, что целовали землю, по которой я ходила? Меня надо убить. </p>
          <stage type="delivery"> (Склоняется к столу.) </stage>
          <p> Я так утомилась! Отдохнуть бы... отдохнуть! </p>
          <stage type="delivery"> (Поднимает голову.) </stage>
          <p> Я  чайка... Не то. Я  актриса. Ну, да! </p>
          <stage type="delivery"> (Услышав смех Аркадиной и Тригорина, прислушивается, потом бежит к
            левой двери и смотрит в замочную скважину.) </stage>
          <p> И он здесь... </p>
          <stage type="delivery"> (Возвращаясь к Треплеву.) </stage>
          <p> Ну, да... Ничего... Да... Он не верил в театр, все смеялся над моими мечтами, и
            мало-помалу я тоже перестала верить и пала духом... А тут заботы любви, ревность,
            постоянный страх за маленького... Я стала мелочною, ничтожною, играла бессмысленно... Я
            не знала, что делать с руками, не умела стоять на сцене, не владела голосом. Вы не
            понимаете этого состояния, когда чувствуешь, что играешь ужасно. Я  чайка. Нет, не
            то... Помните, вы подстрелили чайку? Случайно пришел человек, увидел и от нечего делать
            погубил... Сюжет для небольшого рассказа... Это не то... </p>
          <stage type="delivery"> (Трет себе лоб.) </stage>
          <p> О чем я?.. Я говорю о сцене. Теперь уж я не так... Я уже настоящая актриса, я играю с
            наслаждением, с восторгом, пьянею на сцене и чувствую себя прекрасной. А теперь, пока
            живу здесь, я все хожу пешком, все хожу и думаю, думаю и чувствую, как с каждым днем
            растут мои душевные силы... Я теперь знаю, понимаю, Костя, что в нашем деле  все равно,
            играем мы на сцене или пишем  главное не слава, не блеск, не то, о чем я мечтала, а
            уменье терпеть. Умей нести свой крест и веруй. Я верую и мне не так больно, и когда я
            думаю о своем призвании, то не боюсь жизни. </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (печально) </stage>
          <p> . Вы нашли свою дорогу, вы знаете, куда идете, а я все еще ношусь в хаосе грез и
            образов, не зная, для чего и кому это нужно. Я не верую и не знаю, в чем мое призвание.
          </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <stage type="delivery"> (прислушиваясь) </stage>
          <p> . Тсс... Я пойду. Прощайте. Когда я стану большою актрисой, приезжайте взглянуть на
            меня. Обещаете? А теперь... </p>
          <stage type="delivery"> (Жмет ему руку.) </stage>
          <p> Уже поздно. Я еле на ногах стою... я истощена, мне хочется есть... </p>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <p> . Останьтесь, я дам вам поужинать... </p>
        </sp>
        <sp who="#Nina">
          <speaker> Нина </speaker>
          <p> . Нет, нет... Не провожайте, я сама дойду... Лошади мои близко... Значит, она привезла
            его с собою? Что ж, все равно. Когда увидите Тригорина, то не говорите ему ничего... Я
            люблю его. Я люблю его даже сильнее, чем прежде... Сюжет для небольшого рассказа...
            Люблю, люблю страстно, до отчаяния люблю. Хорошо было прежде, Костя! Помните? Какая
            ясная, теплая, радостная, чистая жизнь, какие чувства, чувства, похожие на нежные,
            изящные цветы... Помните? </p>
          <stage type="delivery"> (Читает.) </stage>
          <p> «Люди, львы, орлы и куропатки, рогатые олени, гуси, пауки, молчаливые рыбы, обитавшие
            в воде, морские звезды и те, которых нельзя было видеть глазом, словом, все жизни, все
            жизни, все жизни, свершив печальный круг, угасли. Уже тысячи веков, как земля не носит
            на себе ни одного живого существа, и эта бедная луна напрасно зажигает свой фонарь. На
            лугу уже не просыпаются с криком журавли, и майских жуков не бывает слышно в липовых
            рощах...» </p>
          <stage type="delivery"> (Обнимает порывисто Треплева и убегает в стеклянную дверь.)
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#Treplev">
          <speaker> Треплев </speaker>
          <stage type="delivery"> (после паузы) </stage>
          <p> . Нехорошо, если кто-нибудь встретит ее в саду и потом скажет маме. Это может огорчить
            маму... </p>
        </sp>
        <stage> В продолжение двух минут молча рвет все свои рукописи и бросает под стол, потом
          отпирает правую дверь и уходит. </stage>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (стараясь отворить левую дверь) </stage>
          <p> . Странно. Дверь как будто заперта... </p>
          <stage type="delivery"> (Входит и ставит на место кресло.) </stage>
          <p> Скачка с препятствиями. </p>
        </sp>
        <stage> Входят Аркадина , Полина Андреевна , за ними Яков с бутылками и Маша , потом Шамраев
          и Тригорин . </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <p> . Красное вино и пиво для Бориса Алексеевича ставьте сюда, на стол. Мы будем играть и
            пить. Давайте садиться, господа. </p>
        </sp>
        <sp who="#PolinaAndreevna">
          <speaker> Полина Андреевна </speaker>
          <stage type="delivery"> (Якову) </stage>
          <p> . Сейчас же подавай и чай. </p>
          <stage type="delivery"> (Зажигает свечи, садится за ломберный стол.) </stage>
        </sp>
        <sp who="#Shamraev">
          <speaker> Шамраев </speaker>
          <stage type="delivery"> (подводит Тригорина к шкапу) </stage>
          <p> . Вот вещь, о которой я давеча говорил... </p>
          <stage type="delivery"> (Достает из шкапа чучело чайки.) </stage>
          <p> Ваш заказ. </p>
        </sp>
        <sp who="#Trigorin">
          <speaker> Тригорин </speaker>
          <stage type="delivery"> (глядя на чайку) </stage>
          <p> . Не помню! </p>
          <stage type="delivery"> (Подумав.) </stage>
          <p> Не помню! </p>
        </sp>
        <stage> Направо за сценой выстрел; все вздрагивают. </stage>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (испуганно) </stage>
          <p> . Что такое? </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <p> . Ничего. Это, должно быть, в моей походной аптеке что-нибудь лопнуло. Не
            беспокойтесь. </p>
          <stage type="delivery"> (Уходит в правую дверь, через полминуты возвращается.) </stage>
          <p> Так и есть. Лопнула склянка с эфиром. </p>
          <stage type="delivery"> (Напевает.) </stage>
          <p> «Я вновь пред тобою стою очарован...» </p>
        </sp>
        <sp who="#Arkadina">
          <speaker> Аркадина </speaker>
          <stage type="delivery"> (садясь за стол) </stage>
          <p> . Фуй, я испугалась. Это мне напомнило, как... </p>
          <stage type="delivery"> (Закрывает лицо руками.) </stage>
          <p> Даже в глазах потемнело... </p>
        </sp>
        <sp who="#Dorn">
          <speaker> Дорн </speaker>
          <stage type="delivery"> (перелистывая журнал, Тригорину) </stage>
          <p> . Тут месяца два назад была напечатана одна статья... письмо из Америки, и я хотел вас
            спросить, между прочим... </p>
          <stage type="delivery"> (берет Тригорина за талию и отводит к рампе) </stage>
          <p> ... так как я очень интересуюсь этим вопросом... </p>
          <stage type="delivery"> (Тоном ниже, вполголоса.) </stage>
          <p> Уведите отсюда куда-нибудь Ирину Николаевну. Дело в том, что Константин Гаврилович
            застрелился... </p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
