<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"></title>
                <title type="sub"></title>
                <title type="sub"></title>
                <author></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
                <idno type="URL"></idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC BY 4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name></name>
                    <idno type="URL"></idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
                            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru"
                                >Licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <title></title>
                        <date type="print"></date>
                        <date type="premiere"/>
                        <date type="written"></date>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#IrinaPavlova">Converted from Source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
<p>'''Моё посмертное объяснение к комедии «Фантазия»'''<ref>Это посмертное объяснение, вместе с комедиею «Фантазия», печатается с рукописи, найденной в том портфеле Козьмы Пруткова, о коем он упоминает в начале сего объяснения. ''Здесь и далее прим. Козьмы Пруткова.''</ref></p>
<p></p>
<p>Этот экземпляр моей первой комедии «Фантазия» оставляю в том портфеле,</p>
<p>на котором оттиснута золоченая надпись: «Сборник неконченого (d’inacheve)</p>
<p>№ 1».</p>
<p></p>
<p>Причисляю ее к неконченому (inacheve) только потому, что она еще не была напечатана.</p>
<p></p>
<p>Поручаю издать ее после моей смерти. Возлагаю это на добрых моих друзей, пробудивших во мне дремавшие дарования.</p>
<p></p>
<p>Им же поручаю напечатать впереди это объяснение и приложенный здесь в копии заглавный лист театрального экземпляра комедии.</p>
<p></p>
<p>Я списал этот лист с точностию, со всеми пометками театральных чиновников. Этими пометками пересказывается вкратце почти вся история комедии. Я люблю краткость. Ею легче ошеломить, привлечь. Жалею, что не соблюл ее в своей «Фантазии». Но мне вовсе не хотелось тратить время на этот первый мой литературный шаг. Впрочем, он и без того вышел достаточно разительным. Его не поняли, не одобрили; но это ничего!</p>
<p></p>
<p>Вот тебе, читатель, описание театральной рукописи: она в четвертушку обыкновенного писчего листа бумаги; сшита тетрадью; писана разгонисто, но четко; в тексте есть цензорские помарки и переделки; они все указаны мною в экземпляре для печати; на заглавном листе, кроме надписи: «''Фантазия, комедия в одном действии''», имеются следующие пометы театральных чиновников:</p>
<p></p>
<p>а) вверху слева: ''«Д. И. Т. 23 декабря 1850 г. Nо 1039»''; это должно значить: «Дирекция Императорских Театров» и день и № внесения комедии в дирекцию;</p>
<p></p>
<p>б) вверху справа: ''«К бенефису Максимова 1, назначенному 8 января 1851 г.»'';</p>
<p></p>
<p>в) посредине, над заглавием: ''«1103»''; это, вероятно, входящий нумер репертуара;</p>
<p></p>
<p>г) под заглавием ''«от гг. Жемчужникова (А. М.) и Толстого (графа)»''. Этим удостоверяется, что я представил комедию «Фантазия» чрез гг. Алексея Михайловича Жемчужникова и графа Алексея Константиновича Толстого;</p>
<p></p>
<p>д) под предыдущею надписью: ''«Одобряется для представления. С.-Петербург, 29 декабря 1850 г. Деист, ст. советник Гедерштерн»'';</p>
<p></p>
<p>е) вверху, вдоль корешка тетради, в три строки: «по Высочайшему повелению сего 9 января 1851 г. представление сей пиесы на театрах воспрещено. Кол. Асс. Семенов».</p>
<p></p>
<p>Ты видишь, читатель: моя комедия «Фантазия», внесенная в театральную дирекцию 23 декабря 1850 г., т. е. накануне рождественского сочельника, была разрешена к представлению перед кануном нового года (29 декабря) и уже исполнена императорскими актерами чрез день от праздника крещения (8 января 1851 г.), а затем тотчас же воспрещена к повторению на сцене!.. В действительности воспрещение последовало еще быстрее: кол. асесс. Семенов обозначил день формального воспрещения; но оно было объявлено словесно 8</p>
<p>января, во время самого исполнения пьесы, даже ранее ее окончания, при выходе императора Николая Павловича из ложи и театра. А выход этот последовал в то время, когда актер Толченов 1-й, исполнявший роль Миловидова, энергично восклицал: «Говорю вам, подберите фалды! он зол до чрезвычайности!» (см. в 10-м явлении комедии).</p>
<p></p>
<p>Итак, публика дозволено было видеть эту комедию только один раз! А разве достаточно одного раза для оценки произведения, выходящего из рядовых? Сразу понимаются только явления обыкновенные, посредственность, пошлость. Едва ли кто оценил бы Гомера, Шекспира, Бетховена, Пушкина, если бы произведения их было воспрещено прослушать более одного раза! Но я не ропщу… Я только передаю факты.</p>
<p></p>
<p>Притом успех всякого сценического произведения много зависит от игры актеров; а как исполнялась моя «Фантазия»?! Она была поставлена на сцену наскоро, среди праздников и разных бенефисных хлопот. Из всех актеров, в ней участвовавших, один Толченов 1-й исполнил свою роль сполна добросовестно и старательно. Даже знаменитый Мартынов отнесся серьезно только к последнему своему монологу, в роли Кутилы-Завалдайского. Все прочие играли так, будто боялись за себя или за автора: без веселости, робко, вяло, недружно. Желал бы я видеть: что сталось бы с любым произведением Шекспира или Кукольника,</p>
<p>если б оно было исполнено так плохо, как моя «Фантазия»?! Но, порицая актеров, я отнюдь не оправдываю публики. Она была обязана раскусить… Между тем она вела себя легкомысленно, как толпа, хотя состояла наполовину из людей высшего общества! Едва государь, с явным неудовольствием, изволил удалиться из ложи ранее конца пьесы, как публика стала шуметь, кричать, шикать, свистать… Этого прежде не дозволялось! За это прежде наказывали!</p>
<p></p>
<p>Беспорядочное поведение публики подало повод думать, будто комедия была прервана, не доиграна; будто все актеры, кроме Мартынова, удалились со сцены поневоле, не докончив своих ролей; будто г. Мартынов, оставшись на сцене один, поступил так по собственной воле и импровизовал (!) тот заключительный монолог, в котором осуждается автор пьесы и который, по свидетельству даже врагов моих, «вызвал единодушные рукоплескания»! Все это неправда. Я не мог возражать своевременно, потому что боялся дурных последствий по моей службе. В действительности было так: публика, сама того не зная, дослушала пьесу до конца; актеры доиграли свои роли до последнего слова; пред монологом Мартынова они оставили сцену все разом, потому что так им предписано в моей комедии; г. Мартынов остался на сцене один и произнес монолог, потому что так он обязан был сделать, исполняя роль Кутилы-Завалдайского. Следовательно: публика, думая рукоплескать Мартынову как импровизатору и в осуждение автора, в действительности рукоплескала Мартынову как актеру, а мне — как автору! Так сама судьба восстановила нарушенную справедливость; благодарю ее за это!</p>
<p></p>
<p>Не скрою (да и зачем скрывать?), что тогдашние театральные рецензенты отнеслись к этому событию поверхностно и недоброжелательно. Вот выписки из двух тогдашних журналов, с сохранением их курсивов. Эти курсивы отнюдь нельзя уподобить «умным изречениям», вопреки моему афоризму в «Плодах раздумья».</p>
<p></p>
<p>а) ''Выписка из журн. «Современник» (1851 г., кн. II, Смесь, стр. 271)'';</p>
<p>«По крайней мере, в бенефис г-жи Самойловой<ref>Это говорится о бенефисе Самойловой 2-й, который предшествовал бенефису Максимова 1-го.</ref> не было ничего слишком плохого, чему недавний пример был в бенефис Максимова; пример очень замечательный в театральных летописях<ref>Сколько мне известно, таких „летописей“ вовсе не существует; разве какие-нибудь тайные, вредные?</ref> тем,</p>
<p>что одной пьесы ''не доиграли''<ref>Из моего объяснения видно, что это неправда.</ref>, вследствие резко выраженного неодобрения публики. Это случилось с пьесою „Фантазия“».</p>
<p></p>
<p>б) ''Выписка из журн. «Пантеон» (1851 г., кн. I)''; "Вероятно, со времени существования театра никому еще в голову не приходило ''фантазий''<ref>Тут сочинитель статьи, очевидно, полагал сострить, хотя бы с помощью курсива!</ref>, подобной той, какую гг. Y и Z<ref>Я назвал на афише автора пьесы иностранными литерами «Y и Z», потому что не желал выдать себя, опасаясь последствий по службе.</ref> сочинили для русской сцены…<ref>Что же дурного, что никто еще не сочинял подобной фантазии? В этом и достоинство!</ref> Публика, потеряв терпение, не дала актерам окончить эту ''комедию'' и ошикала ее прежде опущения занавеса<ref>Во-первых, из курсива слова «комедия» видно, что сочинителю досадно: зачем этот титул присвоен моей пьесе? ему хотелось бы (как и дирекция желала), чтобы пьеса моя была названа: «шутка-водевиль»! Во-вторых: из моего объяснения уже известно, что комедия была доиграна до последнего слова.</ref> Г. Мартынов, оставшийся один на сцене, попросил из кресел афишу<ref>Г. Мартынов потребовал афишу не «из кресел», а от контрабаса, из оркестра, как ему было предписано в его роли (см. подлинную комедию)</ref>, чтоб узнать, как он говорил<ref>Вовсе не «он» говорил, а я предписал ему сказать это в роли Кутилы-Завалдайского!</ref>: «кому в голову могла прийти фантазия сочинить такую глупую пьесу?» — Слова его были осыпаны единодушными рукоплесканиями<ref>Тут явно злонамеренное перетолкование рукоплесканий публики. Хотя публика — толпа, но заступаюсь за нее, по привычке к правде: публика рукоплескала не одной этой фразе, а всему монологу, с начала до конца.</ref>. После такого решительного приговора публики нам остается только занести в нашу «Летопись» один факт<ref>Опять «летопись», да еще с крупной буквы! А я убежден, что ее вовсе не существует.</ref>: что оригинальная ''Фантазия'' удостоилась на нашей сцене такого падения, с которым может только сравниться падение пьесы «Ремонтеры», данной 12 лет назад и составившей эпоху в преданиях Александринского театра</p>
<p><ref>Мне неизвестна комедия «Ремонтеры», и потому не могу судить: уместно ли это сравнение? Что же касается замечания, что представление моей «Фантазии» составит «Эпоху в преданиях Александрийского театра», то хотя я не понимаю: какая «эпоха» может быть в «преданиях»? однако не скрою (да и зачем скрывать?), что именно это вполне соответствовало бы моим надеждам и</p>
<p>желаниям!</ref>.</p>
<p></p>
<p>Только в одном из московских изданий было выказано беспристрастие и доброжелательство к моей комедии; не помню в котором: в [[Москвитянин|«Москвитянине»]] или в «Московских ведомостях»? Всякий может узнать это сам, пересмотрев все русские журналы и газеты за 1851 год. Помню, что я мысленно приписывал ту статью г-ну Аполлону Григорьеву, тогдашнему критику в «Москвитянине». Помню также, что в этой статье сообщалось глубокомысленное, но патриотическое заключение, именно: рецензент хотя не присутствовал в театре и, следовательно, не знал содержания моей комедий, — отгадал по определению действующих лиц в афише, что «это произведение составляет резкую сатиру на современные нравы». Спасибо ему за такую проницательность! Думаю, впрочем, что ему много помогло быстрое воспрещение повторения пьесы на сцене. С того времени я очень полюбил г. Аполлона Григорьева, даже начал изучать его теорию литературного творчества, по статьям его в «Москвитянине», и старался применять ее к своим созданиям; а когда я натыкался на трудности, то обращался прямо к нему за советом печатно, в стихах (пример этому см. выше в стихотворении: «Безвыходное положение»).</p>
<p></p>
<p>Вот все данные для суда над моей комедией «Фантазия». Читатель! помни, что я всегда требовал от тебя справедливости и уважения. Если б эта комедия издавалась не после моей смерти, то я сказал бы тебе: до свидания… Впрочем, и ты умрешь когда-либо, и мы свидимся. Так будь же осторожен! Я с уверенностию говорю тебе: ''до свидания''!</p>
<p></p>
<p>Твой доброжелатель ''Козьма Прутков''</p>
<p></p>
<p>11 августа</p>
<p></p>
<p>1860-го года (annus, i)</p>
<p></p>
<p>{| class=personae</p>
<p></p>
<p>{{rem2|Действие происходит на даче Чупурлиной. Сад. Направо от зрителей домик с крыльцом. Посреди сада (в глубине) беседка, очень узенькая, в виде будки, обвитая плющом. На беседке флаг с надписью: ''«Что наша жизнь?»'' Перед беседкой цветник и очень маленький фонтан.}}</p>
<p></p>
<p>=== Явление I ===</p>
<stage>По  поднятии  занавеса:  {{razr|Разорваки</stage>
<p></p>
<p>Они в сюртуках или во фраках.</p>
<p></p>
<p>Довольно продолжительное молчание.}}</p>
<p></p>
<sp who="#Kutilo-Zavaldajskij">
<speaker>Кутило-Завалдайский</speaker>
<p>{{Реплика|Кутило-Завалдайский|вдруг останавливается и обращается к прочим}} Тс! тс! тс!..</p>
<p></p>
<sp who="#Vse">
<speaker>Все</speaker>
<p>{{Реплика|Все|остановившись}}Что такое?! что такое?!</p>
<p></p>
<sp who="#Kutilo-Zavaldajskij}} Ah, tishe! tishe!.. Molchite!.. Stojte na odnom meste!..{{Replika">
<speaker>Кутило-Завалдайский}} Ах, тише! тише!.. Молчите!.. Стойте на одном месте!..{{Реплика</speaker>
<p>{{Реплика|Кутило-Завалдайский}} Ах, тише! тише!.. Молчите!.. Стойте на одном месте!..{{Реплика||Прислушивается.|Слышите?.. часы бьют.}}</p>
<p></p>
<stage>Все подходят к Кутиле-Завалдайскому, кроме Беспардонного, который стоит задумчиво, вдали от прочих.</stage>
<p></p>
<sp who="#Razorvaki">
<speaker>Разорваки</speaker>
<p>{{Реплика|Разорваки|смотрит на свои часы}} Семь часов.</p>
<p></p>
<sp who="#Kutilo-Zavaldajskij">
<speaker>Кутило-Завалдайский</speaker>
<p>{{Реплика|Кутило-Завалдайский|тоже смотрит на свои часы}} Должно быть, семь; у меня половина третьего. Такой странный корпус  у</p>
<p>них, — никак не могу сладить.</p>
<p></p>
<sp who="#Vse">
<speaker>Все</speaker>
<p>{{Реплика|Все|кроме Либенталя, смотря на часы}} Семь часов.</p>
<p></p>
<sp who="#Libental'}} Ja ne vzjal s soboju chasov, ibo {{Remarka">
<speaker>Либенталь}} Я не взял с собою часов, ибо {{Ремарка</speaker>
<p>{{Реплика|Либенталь}} Я не взял с собою часов, ибо {{Ремарка|в сторону}} счастливые часов не наблюдают!</p>
<p></p>
