<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Юбилей</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Anniversary</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Шутка в одном действии</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Joke in One Act</title>
        <author key="Wikidata:Q5685">Чехов, Антон Павлович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/chekhov-jubilej</idno>
        <idno type="RusDraCor">69</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ru.wikisource.org/wiki/Юбилей_(пьеса,_Чехов)</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А. П. Чехов Сочинения в 18 томах // Полное собрание сочинений и писем в 30 томах.
              — М.: Наука, 1978. — Т. 12. Пьесы. 1889—1891. — С. 203—220</title>
            <date type="print" when="1892">"Впервые — в отдельном литографированном издании: Юбилей.
              Шутка в 1-м действии А. Чехова. Литография комиссионера Общества русских драматических
              писателей С. Ф. Рассохина. — Москва, 1892. (цензурное разрешение февраль 1892 года;
              вышло в свет с 1 по 8 мая 1892 года; отпечатано 110 экземпляров)." (Wikisource)</date>
            <date type="premiere" when="1900">«Юбилей» был поставлен в московском Обществе искусства
              и литературы 28 ноября 1900 г. в программе «Чеховского вечера». (chehov.niv.ru)</date>
            <date type="written" when="1891">"декабрь 1891" (Wikisource)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Hirin" sex="MALE">
            <persName>Хирин</persName>
            <persName xml:lang="en">Hirin</persName>
            <persName xml:lang="de">Hirin</persName>
          </person>
          <person xml:id="Shipuchin" sex="MALE">
            <persName>Шипучин</persName>
            <persName xml:lang="en">Šipučin</persName>
            <persName xml:lang="de">Šipučin</persName>
          </person>
          <person xml:id="TatjanaAlekseevna" sex="FEMALE">
            <persName>Татьяна Алексеевна</persName>
            <persName xml:lang="en">Tatʹâna Alekseevna</persName>
            <persName xml:lang="de">Tatʹâna Alekseevna</persName>
          </person>
          <person xml:id="Merchutkina" sex="FEMALE">
            <persName>Мерчуткина</persName>
            <persName xml:lang="en">Merčutkina</persName>
            <persName xml:lang="de">Merčutkina</persName>
          </person>
          <person xml:id="ChlenBanka" sex="MALE">
            <persName>Член банка</persName>
            <persName xml:lang="en">One of the deputation</persName>
            <persName xml:lang="de">Ein Mitglied der Bank</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Шутка в одном действии</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-05-20">Converted from Source</change>
        <change who="#sveta" when="2017-05-27">added dates and segmentation</change>
        <change who="#ff" when="2017-07-08">revised</change>
        <change who="#ff" when="2017-11-27">(DE|EN) transl. of character names in ISO 9</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Юбилей</titlePart>
        <titlePart type="sub">Шутка в одном действии</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>Действующие лица</head>
        <castItem>Шипучин Андрей Андреевич, председатель правления N-ского Общества взаимного
          кредита, нестарый человек, с моноклем.</castItem>
        <castItem>Татьяна Алексеевна, его жена, 25 лет.</castItem>
        <castItem>Хирин Кузьма Николаевич, бухгалтер банка, старик.</castItem>
        <castItem>Мерчуткина Настасья Федоровна, старуха в салопе.</castItem>
        <castItem>Члены банка.</castItem>
        <castItem>Служащие в банке.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие происходит в N-ском Банке взаимного кредита.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <div type="configuration">
          <stage>Кабинет председателя правления. Налево дверь, ведущая в контору банка. Два
            письменных стола. Обстановка с претензией на изысканную роскошь: бархатная мебель,
            цветы, статуи, ковры, телефон. — Полдень.</stage>
          <stage>Хирин один; он в валенках.</stage>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(кричит в дверь)</stage>. Пошлите взять в аптеке валериановых
              капель на пятнадцать копеек да велите принести в директорский кабинет свежей воды! Сто
              раз вам говорить! <stage type="delivery">(Идет к столу.)</stage> Совсем замучился.
              Пишу уже четвертые сутки и глаз не смыкаю; от утра до вечера пишу здесь, а от вечера
              до утра — дома. <stage type="delivery">(Кашляет.)</stage> А тут еще воспаление во всем
              теле. Зноб, жар, кашель, ноги ломит и в глазах этакие… междометия. <stage type="delivery">(Садится.)</stage> Наш кривляка, этот мерзавец, председатель
              правления, сегодня на общем собрании будет читать доклад: «Наш банк в настоящем и в
              будущем». Какой Гамбетта, подумаешь… <stage type="delivery">(Пишет.)</stage> Два…
              один… один… шесть… ноль… семь… Затем, шесть… ноль… один… шесть…. Ему хочется пыль
              пустить, а я вот сиди и работай для него, как каторжный!.. Он в этот доклад одной
              только поэзии напустил и больше ничего, а я вот день-деньской на счетах щелкай, черт
              бы его душу драл!.. <stage type="delivery">(Щелкает на счетах.)</stage> Терпеть не
              могу! <stage type="delivery">(Пишет.)</stage> Значит, один… три… семь… два… один…
              ноль… Обещал наградить за труды. Если сегодня все обойдется благополучно и удастся
              очки втереть публике, то обещал золотой жетон и триста наградных… Увидим. <stage type="delivery">(Пишет.)</stage> Ну, а если труды мои пропадут даром, то, брат, не
              взыщи… Я человек вспыльчивый… Я, брат, под горячую руку могу и преступление совершить…
              Да!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="configuration">
          <stage>За сценой шум и аплодисменты. Голос Шипучина: «Благодарю! благодарю! Тронут!»
            Входит Шипучин. Он во фраке и белом галстуке; в руках только что поднесенный ему
            альбом.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(стоя в дверях и обращаясь в контору)</stage>. Этот ваш
              подарок, дорогие сослуживцы, я буду хранить до самой смерти как воспоминание о
              счастливейших днях моей жизни! Да, милостивые государи! Еще раз благодарю! <stage type="delivery">(Посылает воздушный поцелуй и идет к Хирину.)</stage> Мой дорогой,
              мой почтеннейший Кузьма Николаич!</p>
          </sp>
          <stage>Все время, пока он на сцене, служащие изредка входят с бумагами для подписи и
            уходят.</stage>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вставая)</stage>. Честь имею поздравить вас, Андрей Андреич, с
              пятнадцатилетней годовщиной нашего банка и желаю, чтоб…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(крепко пожимает руку)</stage>. Благодарю, мой дорогой!
              Благодарю! Для сегодняшнего знаменательного дня, ради юбилея, полагаю, можно и
              поцеловаться!.. <stage>Целуются.</stage> Очень, очень рад! Спасибо вам за службу… за
              все, за все спасибо! Если мною, пока я имею честь быть председателем правления этого
              банка, сделано что-нибудь полезное, то этим я обязан прежде всего своим сослуживцам.
                <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage> Да, батенька, пятнадцать лет! Пятнадцать
              лет, не будь я Шипучин! <stage type="delivery">(Живо.)</stage> Ну, что мой доклад?
              Подвигается?</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Да. Осталось всего страниц пять.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Прекрасно. Значит, к трем часам будет готов?</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Если никто не помешает, то кончу. Пустяки осталось.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Великолепно. Великолепно, не будь я Шипучин! Общее собрание будет в четыре.
              Пожалуйста, голубчик. Дайте-ка мне первую половину, я проштудирую… Дайте скорее…
                <stage type="delivery">(Берет доклад.)</stage> На этот доклад я возлагаю громадные
              надежды… Это мое profession de foi, или, лучше сказать, мой фейерверк… Фейерверк, не
              будь я Шипучин! <stage type="delivery">(Садится и про себя читает доклад.)</stage>
              Устал я, однако, адски… Ночью у меня был припадочек подагры, все утро провел в
              хлопотах и побегушках, потом эти волнения, овации, эта ажитация… устал!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(пишет)</stage>. Два… ноль… ноль… три… девять… два… ноль… От
              цифр в глазах зелено… Три… один… шесть… четыре… один… пять… <stage type="delivery">(Щелкает на счетах.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Тоже неприятность… Сегодня утром была у меня ваша супруга и опять жаловалась на
              вас. Говорила, что вчера вечером вы за нею и за свояченицей с ножом гонялись. Кузьма
              Николаич, на что это похоже? Ай-ай!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(сурово)</stage>. Осмелюсь ради юбилея, Андрей Андреич,
              обратиться к вам с просьбой. Прошу вас, хотя бы из уважения к моим каторжным трудам,
              не вмешивайтесь в мою семейную жизнь. Прошу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вздыхает)</stage>. Невозможный у вас характер, Кузьма
              Николаич! Человек вы прекрасный, почтенный, а с женщинами держите себя, как
              какой-нибудь Джэк. Право. Не понимаю, за что вы их так ненавидите?</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>А я вот не понимаю: за что вы их так любите?</p>
          </sp>
          <stage>Пауза.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Служащие поднесли сейчас альбом, а члены банка, как я слышал, хотят поднести мне
              адрес и серебряный жбан… <stage type="delivery">(Играя моноклем.)</stage> Хорошо, не
              будь я Шипучин! Это не лишнее… Для репутации банка необходима некоторая помпа, черт
              возьми! Вы свой человек, вам все, конечно, известно… Адрес сочинял я сам, серебряный
              жбан купил тоже я сам… Ну, и переплет для адреса сорок пять рублей, но без этого
              нельзя. Сами бы они не догадались. <stage type="delivery">(Оглядывается.)</stage>
              Обстановочка-то какова! Что за обстановка! Вот говорят, что я мелочен, что мне нужно,
              чтобы только замки у дверей были почищены, чтоб служащие носили модные галстуки да у
              подъезда стоял толстый швейцар. Ну, нет, судари мои. Замки у дверей и толстый швейцар
              — не мелочь. Дома у себя я могу быть мещанином, есть и спать по-свински, пить
              запоем…</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Прошу, пожалуйста, без намеков!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Ах, никто не намекает! Какой у вас невозможный характер… Так вот я и говорю: дома у
              себя я могу быть мещанином, парвеню и слушаться своих привычек, но здесь все должно
              быть en grand. Здесь банк! Здесь каждая деталь должна импонировать, так сказать, и
              иметь торжественный вид. <stage type="delivery">(Поднимает с пола бумажку и бросает ее
                в камин.)</stage> Заслуга моя именно в том, что я высоко поднял репутацию банка!..
              Великое дело — тон! Великое, не будь я Шипучин. <stage type="delivery">(Оглядев
                Хирина.)</stage> Дорогой мой, каждую минуту сюда может явиться депутация от членов
              банка, а вы в валенках, в этом шарфе… в каком-то пиджаке дикого цвета… Могли бы надеть
              фрак, ну, наконец, черный сюртук…</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Для меня здоровье дороже ваших членов банка. У меня воспаление всего тела.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(волнуясь)</stage>. Но согласитесь, что это беспорядок! Вы
              нарушаете ансамбль!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Если придет депутация, то я спрятаться могу. Не велика беда… <stage type="delivery">(Пишет.)</stage> Семь… один… семь… два… один… пять… ноль. Я и сам беспорядков не
              люблю… Семь… два… девять… <stage type="delivery">(Щелкает на счетах.)</stage> Терпеть
              не могу беспорядков! Вот хорошо бы вы сделали, если бы не приглашали сегодня на
              юбилейный обед дам…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Пустяки какие….</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Я знаю, вы для шику напустите их сегодня полную залу, но, глядите, они вам все дело
              испортят. От них всякий вред и беспорядок.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Напротив, женское общество возвышает!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Да… Ваша супруга, кажется, образованная, а в понедельник на прошлой неделе такое
              выпалила, что я потом дня два только руками разводил. Вдруг при посторонних
              спрашивает: «Правда ли, что у нас в банке муж накупил акций Дряжско-Пряжского банка,
              которые упали на бирже? Ах, мой муж так беспокоится!» Это при посторонних-то! И зачем
              вы откровенничаете с ними, не понимаю! Хотите, чтобы они вас под уголовщину
              подвели?</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Ну, довольно, довольно! Для юбилея это все слишком мрачно. Кстати, вы мне
              напомнили. <stage type="delivery">(Смотрит на часы.)</stage> Сейчас должна приехать
              моя супружница. В сущности, следовало бы съездить на вокзал, встретить ее, бедняжку,
              но нет времени и… и устал. Признаться, я не рад ей! То есть я рад, но для меня было бы
              приятнее, если бы она еще денька два пожила у своей матери. Она потребует, чтобы я
              сегодня провел весь вечер с нею, а, между тем, у нас сегодня предполагается после
              обеда маленькая экскурсия… <stage type="delivery">(Вздрагивает.)</stage> Однако, у
              меня уже начинается нервная дрожь. Нервы так напряжены, что достаточно, кажется,
              малейшего пустяка, чтобы я расплакался! Нет, надо быть крепким, не будь я Шипучин!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="configuration">
          <stage>Входит Татьяна Алексеевна, в ватерпруфе и с дорожной сумочкой через плечо.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Ба! Легка на помине!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Милый! <stage type="delivery">(Бежит к мужу, продолжительный поцелуй.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>А мы только что о тебе говорили!.. <stage type="delivery">(Смотрит на
                часы.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(запыхавшись)</stage>. Соскучился? Здоров? А я еще дома не
              была, с вокзала прямо сюда. Нужно тебе рассказать многое, многое… не могу утерпеть…
              Раздеваться я не буду, я на минутку. <stage type="delivery">(Хирину.)</stage>
              Здравствуйте, Кузьма Николаич! <stage type="delivery">(Мужу.)</stage> Дома у нас все
              благополучно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Все. А ты за эту неделю пополнела, похорошела… Ну, как съездила?</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Превосходно. Кланяются тебе мама и Катя. Василий Андреич велел тебя поцеловать.
                <stage type="delivery">(Целует.)</stage> Тетя прислала тебе банку варенья, и все
              сердятся, что ты не пишешь. Зина велела тебя поцеловать. <stage type="delivery">(Целует.)</stage> Ах, если б ты знал, что было! Что было! Мне даже страшно
              рассказывать! Ах, что было! Но я вижу по глазам, что ты мне не рад!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Напротив… Милая… <stage type="delivery">(Целует.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <stage>Хирин сердито кашляет.</stage>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вздыхает)</stage>. Ах, бедная Катя, бедная Катя! Мне ее так
              жаль, так жаль!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>У нас, милая, сегодня юбилей, всякую минуту может явиться сюда депутация от членов
              банка, а ты не одета.</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Правда, юбилей! Поздравляю, господа… Желаю вам… Значит, сегодня собрание, обед… Это
              я люблю. А помнишь, тот прекрасный адрес, который ты так долго сочинял для членов
              банка? Его сегодня будут тебе читать?</p>
          </sp>
          <stage>Хирин сердито кашляет.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(смущенно)</stage>. Милая, об этом не говорят… Право, ехала бы
              домой.</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Сейчас, сейчас. В одну минуту расскажу и уеду. Я тебе все с самого начала. Ну-с…
              Когда ты меня проводил, я, помнишь, села рядом с той полной дамой и стала читать. В
              вагоне я не люблю разговаривать. Три станции все читала и ни с кем ни одного слова…
              Ну, наступил вечер, и такие, знаешь, пошли всё мрачные мысли! Напротив сидел молодой
              человек, ничего себе так, недурненький, брюнет… Ну, разговорились… Подошел моряк,
              потом студент какой-то… <stage type="delivery">(Смеется.)</stage> Я сказала им, что я
              не замужем… Как они за мной ухаживали! Болтали мы до самой полночи, брюнет рассказывал
              ужасно смешные анекдоты, а моряк все пел. У меня грудь заболела от смеха. А когда
              моряк — ах, эти моряки! — когда моряк узнал нечаянно, что меня зовут Татьяной, то
              знаешь, что он пел? <stage type="delivery">(Поет басом.)</stage> Онегин, я скрывать не
              стану, безумно я люблю Татьяну!.. <stage type="delivery">(Хохочет.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <stage>Хирин сердито кашляет.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Однако, Танюша, мы мешаем Кузьме Николаичу. Поезжай домой, милая… После…</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Ничего, ничего, пусть и он послушает, это очень интересно. Я сейчас кончу. На
              станцию выехал за мной Сережа. Подвернулся тут какой-то молодой человек, податной
              инспектор, кажется… ничего себе, славненький, особенно глаза… Сережа представил его, и
              мы поехали втроем… Погода была чудная…</p>
          </sp>
          <stage>За сценой голоса: «Нельзя! Нельзя! Что вам угодно?»</stage>
        </div>
        <div type="configuration">
          <stage>Входит Мерчуткина.</stage>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(в дверях, отмахиваясь)</stage>. Чего хватаете-то? Вот еще! Мне
              самого нужно!.. <stage type="delivery">(Входит, Шипучину.)</stage> Честь имею, ваше
              превосходительство… Жена губернского секретаря, Настасья Федоровна Мерчуткина-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Изволите ли видеть, ваше превосходительство, муж мой, губернский секретарь
              Мерчуткин, был болен пять месяцев, и пока он лежал дома и лечился, ему без всякой
              причины отставку дали, ваше превосходительство, а когда я пошла за его жалованьем, то
              они, изволите ли видеть, взяли и вычли из его жалованья двадцать четыре рубля тридцать
              шесть копеек. За что? спрашиваю. «А он, говорят, из товарищеской кассы брал и за него
              другие ручались». Как же так? Нешто он мог без моего согласия брать? Так нельзя, ваше
              превосходительство! Я женщина бедная, только и кормлюсь жильцами… Я слабая,
              беззащитная… От всех обиду терплю и ни от кого доброго слова не слышу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Позвольте… <stage type="delivery">(Берет от нее прошение и читает его
                стоя.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Хирину)</stage>. Но нужно сначала… На прошлой неделе вдруг я
              получаю от мамы письмо. Пишет, что сестре Кате сделал предложение некий Грендилевский.
              Прекрасный, скромный молодой человек, но без всяких средств и никакого определенного
              положения. И на беду, представьте себе, Катя увлеклась им. Что тут делать? Мама пишет,
              чтобы я не медля приехала и повлияла на Катю…</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(сурово)</stage>. Позвольте, вы меня сбили! Вы — мама да Катя,
              а я вот сбился и ничего не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Экая важность! А вы слушайте, когда с вами дама говорит! Отчего вы сегодня такой
              сердитый? Влюблены? <stage type="delivery">(Смеется.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Мерчуткиной)</stage>. Позвольте, однако, как же это? Я ничего
              не понимаю…</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Влюблены? Ага! Покраснел!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(жене)</stage>. Танюша, поди, милая, на минутку в контору. Я
              сейчас.</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Хорошо. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
                        </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="configuration">
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Я ничего не понимаю. Очевидно, вы, сударыня, не туда попали. Ваша просьба по
              существу совсем к нам не относится. Вы потрудитесь обратиться в то ведомство, где
              служил ваш муж.</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Я, батюшка, в пяти местах уже была, нигде даже прошения не приняли. Я уж и голову
              потеряла, да спасибо зятю Борису Матвеичу, надоумил к вам сходить. «Вы, говорит,
              мамаша, обратитесь к господину Шипучину: они влиятельный человек, все могут…»
              Помогите, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Мы, госпожа Мерчуткина, ничего не можем для вас сделать. Поймите вы: ваш муж,
              насколько я могу судить, служил по военно-медицинскому ведомству, а наше учреждение
              совершенно частное, коммерческое, у нас банк. Как не понять этого!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство, а что муж мой болен был, у меня докторское свидетельство
              есть. Вот оно, извольте поглядеть…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(раздраженно)</stage>. Прекрасно, я верю вам, но, повторяю, это
              к нам не относится.</p>
          </sp>
          <stage>За сценой смех Татьяны Алексеевны; потом мужской смех.</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(взглянув на дверь)</stage>. Она там мешает служащим. <stage type="delivery">(Мерчуткиной.)</stage> Странно и даже смешно. Неужели ваш муж не
              знает, куда вам обращаться?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Он, ваше превосходительство, у меня ничего не знает. Зарядил одно: «не твое дело!
              пошла вон!» да и все тут…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Повторяю, сударыня: ваш муж служил по военно-медицинскому ведомству, а здесь банк,
              учреждение частное, коммерческое…</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Так, так, так… Понимаю, батюшка. В таком случае, ваше превосходительство, прикажите
              выдать мне хоть пятнадцать рублей! Я согласна не всё сразу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вздыхает)</stage>. Уф!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Андрей Андреич, этак я никогда доклада не кончу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Сейчас. <stage type="delivery">(Мерчуткиной.)</stage> Вам не втолкуешь. Да поймите
              же, что обращаться к нам с подобной просьбой так же странно, как подавать прошение о
              разводе, например, в аптеку или в пробирную палатку.</p>
          <stage>Стук в дверь. Голос Татьяны Алексеевны: «Андрей, можно войти?»</stage>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
            <p>Погоди, милая, сейчас!<stage type="delivery">(Мерчуткиной.)</stage> Вам не доплатили,
              но мы-то тут при чем? И к тому же, сударыня, у нас сегодня юбилей, мы заняты… и может
              сюда войти кто-нибудь сейчас… Извините…</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство, пожалейте меня, сироту! Я женщина слабая, беззащитная…
              Замучилась до смерти… И с жильцами судись, и за мужа хлопочи, и по хозяйству бегай, а
              тут еще зять без места.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Госпожа Мерчуткина, я… Нет, извините, я не могу с вами говорить! У меня даже голова
              закружилась… Вы и нам мешаете, и время понапрасну теряете… <stage type="delivery">(Вздыхает, в сторону.)</stage> Вот пробка, не будь я Шипучин! <stage type="delivery">(Хирину.)</stage> Кузьма Николаич, объясните вы, пожалуйста, госпоже
              Мерчуткиной… <stage type="delivery">(Машет рукой и уходит в правление.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(подходит к Мерчуткиной. Сурово)</stage>. Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Я женщина слабая, беззащитная… На вид, может, я крепкая, а ежели разобрать, так во
              мне ни одной жилочки нет здоровой! Еле на ногах стою и аппетита решилась. Кофей
              сегодня пила и без всякого удовольствия.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Я вас спрашиваю, что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Прикажите, батюшка, выдать мне пятнадцать рублей, а остальные хоть через месяц.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Но ведь вам, кажется, было сказано русским языком: здесь банк!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Так, так… А если нужно, я могу медицинское свидетельство представить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>У вас на плечах голова или что?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Миленький, ведь я по закону прошу. Мне чужого не нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Я вас, мадам, спрашиваю: у вас голова на плечах или что? Ну, черт меня подери
              совсем, мне некогда с вами разговаривать! Я занят. <stage type="delivery">(Указывает
                на дверь.)</stage> Прошу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(удивленная)</stage>. А деньги как же?..</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Одним словом, у вас на плечах не голова, а вот что… <stage type="delivery">(Стучит
                пальцем по столу, потом себе по лбу.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(обидевшись)</stage>. Что? Ну, нечего, нечего… Своей жене
              постукай… Я губернская секретарша… Со мной не очень!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вспылив, вполголоса)</stage>. Вон отсюда!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Но, но, но… Не очень!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. Ежели ты не уйдешь сию секунду, то я за
              дворником пошлю! Вон! <stage type="delivery">(Топочет ногами.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Нечего, нечего! Не боюсь! Видали мы таких… Скважина!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин.</speaker>
            <p>Кажется, во всю свою жизнь не видал противнее… Уф! Даже в голову ударило… <stage type="delivery">(Тяжело дышит.)</stage> Я тебе еще раз говорю… Слышишь! Ежели ты,
              старая кикимора, не уйдешь отсюда, то я тебя в порошок сотру! У меня такой характер,
              что я могу из тебя на весь век калеку сделать! Я могу преступление совершить!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Собака лает, ветер носит. Не испугалась. Видали мы таких.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(в отчаянии)</stage>. Видеть ее не могу! Мне дурно! Я не могу!
                <stage type="delivery">(Идет к столу и садится.)</stage> Напустили баб полон банк,
              не могу я доклада писать! Не могу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Я не чужое прошу, а свое, по закону. Ишь срамник! В присутственном месте в валенках
              сидит… Мужик…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="configuration">
          <stage>Входят Шипучин и Татьяна Алексеевна.</stage>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(входя за мужем)</stage>. Поехали мы на вечер к Бережницким. На
              Кате было голубенькое фуляровое платье с легким кружевом и с открытой шейкой… Ей очень
              к лицу высокая прическа, и я ее сама причесала… Как оделась и причесалась, ну просто
              очарование!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(уже с мигренью)</stage>. Да, да… очарование… Сейчас могут
              прийти сюда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство!..</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(уныло)</stage>. Что еще? Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство!.. <stage type="delivery">(Указывает на Хирина.)</stage>
              Вот этот, вот самый… вот этот постучал себе пальцем по лбу, а потом по столу… Вы
              велели ему мое дело разобрать, а он насмехается и всякие слова. Я женщина слабая,
              беззащитная…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Хорошо, сударыня, я разберу… приму меры… Уходите… после!.. <stage type="delivery">(В сторону.)</stage> У меня подагра начинается!..</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(подходит к Шипучину, тихо)</stage>. Андрей Андреич, прикажите
              послать за швейцаром, пусть ее в три шеи погонит. Ведь это что такое?</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(испуганно)</stage>. Нет, нет! Она визг поднимет, а в этом доме
              много квартир.</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство!..</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(плачущим голосом)</stage>. Но ведь мне доклад надо писать! Я
              не успею!.. <stage type="delivery">(Возвращается к столу.)</stage> Я не могу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство, когда же я получу? Мне нынче деньги надобны.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(в сторону, с негодованием)</stage>. За-ме-ча-тель-но подлая
              баба! <stage type="delivery">(Ей мягко.)</stage> Сударыня, я уже вам говорил. Здесь
              банк, учреждение частное, коммерческое…</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Сделайте милость, ваше превосходительство, будьте отцом родным… Ежели медицинского
              свидетельства мало, то я могу и из участка удостоверение представить. Прикажите выдать
              мне деньги!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тяжело вздыхает)</stage>. Уф!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Мерчуткиной)</stage>. Бабушка, вам же говорят, что вы мешаете.
              Какая вы, право.</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Красавица, матушка, за меня похлопотать некому. Одно только звание, что пью и ем, а
              кофей ныне пила без всякого удовольствия.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(в изнеможении, Мерчуткиной)</stage>. Сколько вы хотите
              получить?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Двадцать четыре рубля тридцать шесть копеек.</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Хорошо! <stage type="delivery">(Достает из бумажника 25 руб. и подает ей.)</stage>
              Вот вам двадцать пять рублей. Берите и… уходите!</p>
          </sp>
          <stage>Хирин сердито кашляет.</stage>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Покорнейше благодарю, ваше превосходительство… <stage type="delivery">(Прячет
                деньги.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(садясь около мужа)</stage>. Однако мне пора домой… <stage type="delivery">(Посмотрев на часы.)</stage> Но я еще не кончила… В одну минуточку
              кончу и уйду… Что было! Ах, что было! Итак, поехали мы на вечер к Бережницким… Ничего
              себе, весело было, но не особенно… Был, конечно, и Катин вздыхатель Грендилевский… Ну,
              я с Катей поговорила, поплакала, повлияла на нее, она тут же на вечере объяснилась с
              Грендилевским и отказала ему. Ну, думаю, все устроилось, как нельзя лучше: маму
              успокоила, Катю спасла и теперь сама могу быть спокойна… Что же ты думаешь? Перед
              самым ужином идем мы с Катей по аллее и вдруг… <stage type="delivery">(Волнуясь.)</stage> И вдруг слышим выстрел… Нет, я не могу говорить об этом
              хладнокровно! <stage type="delivery">(Обмахивается платком.)</stage> Нет, не могу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вздыхает)</stage>. Уф!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(плачет)</stage>. Бежим к беседке, а там… там лежит бедный
              Грендилевский… с пистолетом в руке…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Нет, я этого не вынесу! Я не вынесу! <stage type="delivery">(Мерчуткиной.)</stage>
              Вам что еще нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство, нельзя ли моему мужу опять поступить на место?</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(плача)</stage>. Выстрелил себе прямо в сердце… вот тут… Катя
              упала без чувств, бедняжка… А он сам страшно испугался, лежит и… и просит послать за
              доктором. Скоро приехал доктор и… и спас несчастного…</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ваше превосходительство, нельзя ли моему мужу опять поступить на место?</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Нет, я не вынесу! <stage type="delivery">(Плачет.)</stage> Не вынесу! <stage type="delivery">(Протягивает к Хирину обе руки, в отчаянии.)</stage> Прогоните ее!
              Прогоните, умоляю вас!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(подходя к Татьяне Алексеевне)</stage>. Вон отсюда!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Не ее, а вот эту… вот эту ужасную… <stage type="delivery">(указывает на
                Мерчуткину)</stage> вот эту!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(не поняв его, Татьяне Алексеевне)</stage>. Вон отсюда! <stage type="delivery">(Топочет ногами.)</stage> Вон пошла!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна.</speaker>
            <p>Что? Что вы? С ума сошли?</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Это ужасно! Я несчастный человек! Гоните ее! Гоните!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Татьяне Алексеевне)</stage>. Вон! Искалечу! Исковеркаю!
              Преступление совершу!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(бежит от него, он за ней)</stage>. Да как вы смеете! Вы нахал!
                <stage type="delivery">(Кричит.)</stage> Андрей! Спаси! Андрей! <stage type="delivery">(Взвизгивает.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(бежит за ними)</stage>. Перестаньте! Умоляю вас! Тише!
              Пощадите меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(гонится за Мерчуткиной)</stage>. Вон отсюда! Ловите! Бейте!
              Режьте ее!</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Перестаньте! Прошу вас! Умоляю!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Батюшки… батюшки!.. <stage type="delivery">(Взвизгивает.)</stage> Батюшки!..</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Спасите! Спасите!.. Ах, ах… дурно! Дурно!
                <stage type="delivery">(Вскакивает на стул, потом падает на диван и стонет, как в
                обмороке.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(гонится за Мерчуткиной)</stage>. Бейте ее! Лупите! Режьте!</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина.</speaker>
            <p>Ах, ах… батюшки, в глазах темно! Ах! <stage type="delivery">(Падает без чувств на
                руки Шипучина.)</stage>
                        </p>
          </sp>
          <stage>Стук в дверь и голос за сценой: «Депутация!»</stage>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Депутация… репутация… оккупация…</p>
          </sp>
          <sp who="#Hirin">
            <speaker>Хирин</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(топочет ногами)</stage>. Вон, черт бы меня драл! <stage type="delivery">(Засучивает рукава.)</stage> Дайте мне ее! Преступление могу
              совершить!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="configuration">
          <stage>Входит депутация из пяти человек; все во фраках. У одного в руках адрес в бархатном
            переплете, у другого — жбан. В дверь из правления смотрят служащие. Татьяна Алексеевна
            на диване, Мерчуткина на руках у Шипучина, обе тихо стонут.</stage>
          <sp who="#ChlenBanka">
            <speaker>Член банка</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(громко читает)</stage>. Многоуважаемый и дорогой Андрей
              Андреевич! Бросая ретроспективный взгляд на прошлое нашего финансового учреждения и
              пробегая умственным взором историю его постепенного развития, мы получаем в высшей
              степени отрадное впечатление. Правда, в первое время его существования небольшие
              размеры основного капитала, отсутствие каких-либо серьезных операций, а также
              неопределенность целей ставили ребром гамлетовский вопрос: «быть или не быть?», и в
              одно время даже раздавались голоса в пользу закрытия банка. Но вот во главе учреждения
              становитесь вы. Ваши знания, энергия и присущий вам такт были причиною необычайного
              успеха и редкого процветания. Репутация банка… <stage type="delivery">(кашляет)</stage> репутация банка…</p>
          </sp>
          <sp who="#Merchutkina">
            <speaker>Мерчуткина</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(стонет)</stage>. Ох! Ох!</p>
          </sp>
          <sp who="#TatjanaAlekseevna">
            <speaker>Татьяна Алексеевна</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(стонет)</stage>. Воды! Воды!</p>
          </sp>
          <sp who="#ChlenBanka">
            <speaker>Член банка</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(продолжает)</stage>. Репутация… <stage type="delivery">(кашляет)</stage> репутация банка поднята вами на такую высоту, что наше учреждение
              может ныне соперничать с лучшими заграничными учреждениями…</p>
          </sp>
          <sp who="#Shipuchin">
            <speaker>Шипучин.</speaker>
            <p>Депутация… репутация… оккупация… шли два приятеля вечернею порой и дельный разговор
              вели между собой… Не говори, что молодость сгубила, что ревностью истерзана моей.</p>
          </sp>
          <sp who="#ChlenBanka">
            <speaker>Член банка</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(продолжает в смущении)</stage>. Затем, бросая объективный
              взгляд на настоящее, мы, многоуважаемый и дорогой Андрей Андреевич… <stage type="delivery">(Понизив тон.)</stage> В таком случае мы после… Мы лучше после…</p>
          </sp>
          <stage>Уходят в смущении.</stage>
          <stage>Занавес</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>