<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Медведь</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Bear</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Шутка в одном действии</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Joke in One Act</title>
        <author key="Wikidata:Q5685">Чехов, Антон Павлович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/chekhov-medved</idno>
        <idno type="RusDraCor">67</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Интернет-библиотека Алексея Комарова</name>
          <idno type="URL">http://ilibrary.ru/text/996/index.html</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А. П. Чехов. Полное собрание сочинений и писем в 30-ти томах. Сочинения. Том 11.
              М., "Наука", 1986.</title>
            <date type="print" when="1888">"Впервые — в газете «Новое время», 1888, 30 августа, №
              4491, стр. 2—3 под заглавием «Медведь. Шутка в одном действии» с подписью «А. П.» В
              том же году вышло в свет литографированное издание: Медведь. Шутка в одном действии
              Ан. Чехова. Посвящается Н. Н. Соловцову. Литография Московской театральной библиотеки
              Е. Н. Рассохиной. (цензурное разрешение 4 октября 1888 года). Перепечатано в журнале
              «Артист», 1890, кн. 6, февраль, и в приложении к журналу «Будильник», 1893, №№ 40—42
              от 10, 17 и 24 октября. Пьеса также включена в сборник «Пьесы» (1897) и в VII том
              издания А. Ф. Маркса (стр. 5—23)." (Wikisource)</date>
            <date type="premiere" when="1888">Впервые поставлен в театре Ф. А. Корша 28 октября 1888
              года (Wikipedia)</date>
            <date type="written" when="1888">февраль 1888 (Wikipedia)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Luka" sex="MALE">
            <persName>Лука</persName>
            <persName xml:lang="en">Luka</persName>
            <persName xml:lang="de">Luka</persName>
          </person>
          <person xml:id="Popova" sex="FEMALE">
            <persName>Попова</persName>
            <persName xml:lang="en">Popova</persName>
            <persName xml:lang="de">Popova</persName>
          </person>
          <person xml:id="Smirnov" sex="MALE">
            <persName>Смирнов</persName>
            <persName xml:lang="en">Smirnov</persName>
            <persName xml:lang="de">Smirnov</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Шутка в одном действии</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#ds" when="2017-03-31">converted from source</change>
        <change who="#to" when="2017-03-31">looked through the play, looks like it s ok</change>
        <change who="#sveta" when="2017-05-27">added dates</change>
        <change who="#to" when="2017-06-04">gender</change>
        <change who="#ff" when="2017-07-08">revision</change>
        <change who="#ff" when="2017-11-27">(DE|EN) transl. of character names in ISO 9</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Медведь</titlePart>
        <titlePart type="sub">Шутка в одном действии</titlePart>
      </docTitle>
      <div type="dedication">
        <p>(Посвящена Н. Н. Соловцову)</p>
      </div>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
        <castItem>Елена Ивановна Попова, вдовушка с ямочками на щеках, помещица.</castItem>
        <castItem>Григорий Степанович Смирнов, нестарый помещик.</castItem>
        <castItem>Лука, лакей Поповой, старик.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Гостиная в усадьбе Поповой.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>I</head>
        <stage>Попова (в глубоком трауре, не отрывает глаз от фотографической карточки) и
          Лука.</stage>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Нехорошо, барыня... Губите вы себя только... Горничная и кухарка пошли по ягоды, всякое
            дыхание радуется, даже кошка, и та свое удовольствие понимает и по двору гуляет, пташек
            ловит, а вы цельный день сидите в комнате, словно в монастыре, и никакого удовольствия.
            Да право! Почитай, уж год прошел, как вы из дому не выходите!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>И не выйду никогда... Зачем? Жизнь моя уже кончена. Он лежит в могиле, я погребла себя
            в четырех стенах... Мы оба умерли.</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Ну, вот! И не слушал бы, право. Николай Михайлович померли, так тому и быть, божья
            воля, царство им небесное... Погоревали — и будет, надо и честь знать. Не весь же век
            плакать и траур носить. У меня тоже в свое время старуха померла... Что ж? Погоревал,
            поплакал с месяц, и будет с нее, а ежели цельный век Лазаря петь, то и старуха того не
            стоит.</p>
          <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage>
          <p>Соседей всех забыли... И сами не ездите, и принимать не велите. Живем, извините, как
            пауки, — света белого не видим. Ливрею мыши съели... Добро бы хороших людей не было, а
            то ведь полон уезд господ... В Рыблове полк стоит, так офицеры — чистые конфеты, не
            наглядишься! А в лагерях что ни пятница, то бал, и, почитай, каждый день военная
            оркестра музыку играет... Эх, барыня-матушка! Молодая, красивая, кровь с молоком —
            только бы и жить в свое удовольствие... Красота-то ведь не навеки дадена! Пройдет годов
            десять, сами захотите павой пройтись да господам офицерам в глаза пыль пустить, ан
            поздно будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(решительно).</stage>
          <p>Я прошу тебя никогда не говорить мне об этом! Ты знаешь, с тех пор как умер Николай
            Михайлович, жизнь потеряла для меня всякую цену. Тебе кажется, что я жива, но это только
            кажется! Я дала себе клятву до самой могилы не снимать этого траура и не видеть света...
            Слышишь? Пусть тень его видит, как я люблю его... Да, я знаю, для тебя не тайна, он
            часто бывал несправедлив ко мне, жесток и... и даже неверен, но я буду верна до могилы и
            докажу ему, как я умею любить. Там, по ту сторону гроба, он увидит меня такою же, какою
            я была до его смерти...</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Чем эти самые слова, пошли бы лучше по саду погуляли, а то велели бы запрячь Тоби или
            Великана и к соседям в гости...</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Ах!..</p>
          <stage type="delivery">(Плачет.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Барыня!.. Матушка!.. Что вы? Христос с вами!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Он так любил Тоби! Он всегда ездил на нем к Корчагиным и Власовым. Как он чудно правил!
            Сколько грации было в его фигуре, когда он изо всей силы натягивал вожжи! Помнишь? Тоби,
            Тоби! Прикажи дать ему сегодня лишнюю осьмушку овса.</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Слушаю!</p>
        </sp>
        <stage>Резкий звонок.</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(вздрагивает).</stage>
          <p>Кто это? Скажи, что я никого не принимаю!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Слушаю-с!</p>
          <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>II</head>
        <stage>Попова (одна).</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(глядя на фотографию).</stage>
          <p>Ты увидишь, Nicolas, как я умею любить и прощать... Любовь моя угаснет вместе со мною,
            когда перестанет биться мое бедное сердце.</p>
          <stage type="delivery">(Смеется, сквозь слезы.)</stage>
          <p>И тебе не совестно? Я паинька, верная женка, заперла себя на замок и буду верна тебе до
            могилы, а ты... и тебе не совестно, бутуз? Изменял мне, делал сцены, по целым неделям
            оставлял меня одну...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>III</head>
        <stage>Попова и Лука.</stage>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(входит, встревоженно).</stage>
          <p>Сударыня, там кто-то спрашивает вас. Хочет видеть...</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Но ведь ты сказал, что я со дня смерти мужа никого не принимаю?</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Сказал, но он и слушать не хочет, говорит, что очень нужное дело.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Я не при-ни-ма-ю!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Я ему говорил, но... леший какой-то... ругается и прямо в комнаты прет... уж в столовой
            стоит...</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(раздраженно).</stage>
          <p>Хорошо, проси... Какие невежи!</p>
          <p>Как тяжелы эти люди! Что им нужно от меня? К чему им нарушать мой покой?</p>
          <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage>
          <p>Нет, видно уж и вправду придется уйти в монастырь...</p>
          <stage type="delivery">(Задумывается.)</stage>
          <p>Да, в монастырь...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>IV</head>
        <stage>Попова, Лука и Смирнов.</stage>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(входя, Луке).</stage>
          <p>Болван, любишь много разговаривать... Осел!</p>
          <stage type="delivery">(Увидев Попову, с достоинством.)</stage>
          <p>Сударыня, честь имею представиться: отставной поручик артиллерии, землевладелец
            Григорий Степанович Смирнов! Вынужден беспокоить вас по весьма важному делу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(не подавая руки).</stage>
          <p>Что вам угодно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Ваш покойный супруг, с которым я имел честь быть знаком, остался мне должен по двум
            векселям тысячу двести рублей. Так как завтра мне предстоит платеж процентов в земельный
            банк, то я просил бы вас, сударыня, уплатить мне деньги сегодня же.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Тысяча двести... А за что мой муж остался вам должен?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Он покупал у меня овес.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(вздыхая, Луке).</stage>
          <p>Так ты же, Лука, не забудь приказать, чтобы дали Тоби лишнюю осьмушку овса.</p>
          <stage type="delivery">(Смирнову.)</stage>
          <p>Если Николай Михайлович остался вам должен, то, само собою разумеется, я заплачу; но,
            извините пожалуйста, у меня сегодня нет свободных денег. Послезавтра вернется из города
            мой приказчик, и я прикажу ему уплатить вам что следует, а пока я не могу исполнить
            вашего желания... К тому же, сегодня исполнилось ровно семь месяцев, как умер мой муж, и
            у меня теперь такое настроение, что я совершенно не расположена заниматься денежными
            делами.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>А у меня теперь такое настроение, что если я завтра не заплачу процентов, то должен
            буду вылететь в трубу вверх ногами. У меня опишут имение!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Послезавтра вы получите ваши деньги.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Мне нужны деньги не послезавтра, а сегодня.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Простите, сегодня я не могу заплатить вам.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>А я не могу ждать до послезавтра.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Что же делать, если у меня сейчас нет!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Стало быть, не можете заплатить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Не могу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Гм!.. Это ваше последнее слово?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Да, последнее.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Последнее? Положительно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Положительно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Покорнейше благодарю. Так и запишем.</p>
          <stage type="delivery">(Пожимает плечами.)</stage>
          <p>А еще хотят, чтобы я был хладнокровен! Встречается мне сейчас по дороге акцизный и
            спрашивает: «Отчего вы всё сердитесь, Григорий Степанович?» Да помилуйте, как же мне не
            сердиться? Нужны мне до зарезу деньги... Выехал я еще вчера утром чуть свет, объездил
            всех своих должников, и хоть бы один из них заплатил свой долг! Измучился, как собака,
            ночевал чёрт знает где — в жидовской корчме около водочного бочонка... Наконец приезжаю
            сюда, за 70 верст от дому, надеюсь получить, а меня угощают «настроением»! Как же мне не
            сердиться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Я, кажется, ясно сказала: приказчик вернется из города, тогда и получите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Я приехал не к приказчику, а к вам! На кой леший, извините за выражение, сдался мне ваш
            приказчик!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Простите, милостивый государь, я не привыкла к этим странным выражениям, к такому тону.
            Я вас больше не слушаю.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>V</head>
        <stage>Смирнов (один).</stage>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Скажите пожалуйста! Настроение... Семь месяцев тому назад муж умер! Да мне-то нужно
            платить проценты или нет? Я вас спрашиваю: нужно платить проценты или нет? Ну, у вас муж
            умер, настроение там и всякие фокусы... приказчик куда-то уехал, чёрт его возьми, а мне
            что прикажете делать? Улететь от своих кредиторов на воздушном шаре, что ли? Или
            разбежаться и трахнуться башкой о стену? Приезжаю к Груздеву — дома нет, Ярошевич
            спрятался, с Курицыным поругался насмерть и чуть было его в окно не вышвырнул, у
            Мазутова — холерина, у этой — настроение. Ни одна каналья не платит! А всё оттого, что я
            слишком их избаловал, что я нюня, тряпка, баба! Слишком я с ними деликатен! Ну, погодите
            же! Узнаете вы меня! Я не позволю шутить с собою, черт возьми! Останусь и буду торчать
            здесь, пока она не заплатит! Брр!.. Как я зол сегодня, как я зол! От злости все поджилки
            трясутся и дух захватило... Фуй, боже мой, даже дурно делается!</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Человек!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>VI</head>
        <stage>Смирнов и Лука.</stage>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(входит).</stage>
          <p>Чего вам?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Дай мне квасу или воды!</p>
          <p>Нет, какова логика! Человеку нужны до зарезу деньги, впору вешаться, а она не платит,
            потому что, видите ли, не расположена заниматься денежными делами!.. Настоящая женская,
            турнюрная логика! Потому-то вот я никогда не любил и не люблю говорить с женщинами. Для
            меня легче сидеть на бочке с порохом, чем говорить с женщиной. Брр!.. Даже мороз по коже
            дерет — до такой степени разозлил меня этот шлейф! Стоит мне хотя бы издали увидеть
            поэтическое создание, как у меня от злости в икрах начинаются судороги. Просто хоть
            караул кричи.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>VII</head>
        <stage>Смирнов и Лука.</stage>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(входит и подает воду).</stage>
          <p>Барыня больны и не принимают.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Пошел!</p>
          <p>Больны и не принимают! Не нужно, не принимай... Я останусь и буду сидеть здесь, пока не
            отдашь денег. Неделю будешь больна, и я неделю просижу здесь... Год будешь больна — и я
            год... Я свое возьму, матушка! Меня не тронешь трауром да ямочками на щеках... Знаем мы
            эти ямочки!</p>
          <stage type="delivery">(Кричит в окно.)</stage>
          <p>Семен, распрягай! Мы не скоро уедем! Я здесь остаюсь! Скажешь там на конюшне, чтобы
            овса дали лошадям! Опять у тебя, скотина, левая пристяжная запуталась в вожжу!</p>
          <stage type="delivery">(Дразнит.)</stage>
          <p>Ничаво... Я тебе задам — ничаво!</p>
          <stage type="delivery">(Отходит от окна.)</stage>
          <p>Скверно... жара невыносимая, денег никто не платит, плохо ночь спал, а тут еще этот
            траурный шлейф с настроением... Голова болит... Водки выпить, что ли? Пожалуй,
            выпью.</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(входит).</stage>
          <p>Что вам?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Дай рюмку водки!</p>
          <p>Уф!</p>
          <stage type="delivery">(Садится и оглядывает себя.)</stage>
          <p>Нечего сказать, хороша фигура! Весь в пыли, сапоги грязные, не умыт, не чесан, на
            жилетке солома... Барынька, чего доброго, меня за разбойника приняла.</p>
          <stage type="delivery">(Зевает.)</stage>
          <p>Немножко невежливо являться в гостиную в таком виде, ну, да ничего... я тут не гость, а
            кредитор, для кредиторов же костюм не писан...</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(входит и подает водку).</stage>
          <p>Много вы позволяете себе, сударь...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(сердито).</stage>
          <p>Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Я... я ничего... я собственно...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>С кем ты разговариваешь?! Молчать!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(в сторону).</stage>
          <p>Навязался, леший, на нашу голову... Принесла нелегкая...</p>
        </sp>
        <stage>Лука уходит.</stage>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Ах, как я зол! Так зол, что, кажется, весь свет стер бы в порошок... Даже дурно
            делается...</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Человек!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>VIII</head>
        <stage>Попова и Смирнов.</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(входит, опустив глаза).</stage>
          <p>Милостивый государь, в своем уединении я давно уже отвыкла от человеческого голоса и не
            выношу крика. Прошу вас убедительно, не нарушайте моего покоя!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Заплатите мне деньги, и я уеду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Я сказала вам русским языком: денег у меня свободных теперь нет, погодите до
            послезавтра.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Я тоже имел честь сказать вам русским языком: деньги нужны мне не послезавтра, а
            сегодня. Если сегодня вы мне не заплатите, то завтра я должен буду повеситься.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Но что же мне делать, если у меня нет денег? Как странно!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Так вы сейчас не заплатите? Нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Не могу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>В таком случае я остаюсь здесь и буду сидеть, пока не получу...</p>
          <stage type="delivery">(Садится.)</stage>
          <p>Послезавтра заплатите? Отлично! Я до послезавтра просижу таким образом. Вот так и буду
            сидеть...</p>
          <stage type="delivery">(Вскакивает.)</stage>
          <p>Я вас спрашиваю: мне нужно заплатить завтра проценты или нет?.. Или вы думаете, что я
            шучу?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Милостивый государь, прошу вас не кричать! Здесь не конюшня!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Я вас не о конюшне спрашиваю, а о том — нужно мне платить завтра проценты или нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Вы не умеете держать себя в женском обществе!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Нет-с, я умею держать себя в женском обществе!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Нет, не умеете! Вы невоспитанный, грубый человек! Порядочные люди не говорят так с
            женщинами!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Ах, удивительное дело! Как же прикажете говорить с вами? По-французски, что ли?</p>
          <stage type="delivery">(Злится и сюсюкает.)</stage>
          <p>Мадам, же ву при... как я счастлив, что вы не платите мне денег... Ах, пардон, что
            обеспокоил вас! Такая сегодня прелестная погода! И этот траур так к лицу вам!</p>
          <stage type="delivery">(Расшаркивается.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Не умно и грубо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(дразнит.)</stage>
          <p>Не умно и грубо! Я не умею держать себя в женском обществе! Сударыня, на своем веку я
            видел женщин гораздо больше, чем вы воробьев! Три раза я стрелялся на дуэли из-за
            женщин, двенадцать женщин я бросил, девять бросили меня! Да-с! Было время, когда я ломал
            дурака, миндальничал, медоточил, рассыпался бисером, шаркал ногами... Любил, страдал,
            вздыхал на луну, раскисал, таял, холодел... Любил страстно, бешено, на всякие манеры,
            черт меня возьми, трещал, как сорока, об эмансипации, прожил на нежном чувстве половину
            состояния, но теперь — слуга покорный! Теперь меня не проведете! Довольно! Очи черные,
            очи страстные, алые губки, ямочки на щеках, луна, шёпот, робкое дыханье — за всё это,
            сударыня, я теперь и медного гроша не дам! Я не говорю о присутствующих, но все женщины,
            от мала до велика, ломаки, кривляки, сплетницы, ненавистницы, лгунишки до мозга костей,
            суетны, мелочны, безжалостны, логика возмутительная, а что касается вот этой штуки</p>
          <stage type="delivery">(хлопает себя по лбу),</stage>
          <p>то, извините за откровенность, воробей любому философу в юбке может дать десять очков
            вперед! Посмотришь на иное поэтическое созданье: кисея, эфир, полубогиня, миллион
            восторгов, а заглянешь в душу — обыкновеннейший крокодил!</p>
          <stage type="delivery">(Хватается за спинку стула, стул трещит и ломается.)</stage>
          <p>Но возмутительнее всего, что этот крокодил почему-то воображает, что его шедевр, его
            привилегия и монополия — нежное чувство! Да черт побери совсем, повесьте меня вот на
            этом гвозде вверх ногами — разве женщина умеет любить кого-нибудь, кроме болонок?.. В
            любви она умеет только хныкать и распускать нюни! Где мужчина страдает и жертвует, там
            вся ее любовь выражается только в том, что она вертит шлейфом и старается покрепче
            схватить за нос. Вы имеете несчастье быть женщиной, стало быть, по себе самой знаете
            женскую натуру. Скажите же мне по совести: видели ли вы на своем веку женщину, которая
            была бы искренна, верна и постоянна? Не видели! Верны и постоянны одни только старухи да
            уроды! Скорее вы встретите рогатую кошку или белого вальдшнепа, чем постоянную
            женщину!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Позвольте, так кто же, по-вашему, верен и постоянен в любви? Не мужчина ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Да-с, мужчина!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Мужчина!</p>
          <stage type="delivery">(Злой смех.)</stage>
          <p>Мужчина верен и постоянен в любви! Скажите, какая новость!</p>
          <stage type="delivery">(Горячо.)</stage>
          <p>Да какое вы имеете право говорить это? Мужчины верны и постоянны! Коли на то пошло, так
            я вам скажу, что из всех мужчин, каких только я знала и знаю, самым лучшим был мой
            покойный муж... Я любила его страстно, всем своим существом, как может любить только
            молодая, мыслящая женщина; я отдала ему свою молодость, счастье, жизнь, свое состояние,
            дышала им, молилась на него, как язычница, и... и — что же? Этот лучший из мужчин самым
            бессовестным образом обманывал меня на каждом шагу! После его смерти я нашла в его столе
            полный ящик любовных писем, а при жизни — ужасно вспомнить! — он оставлял меня одну по
            целым неделям, на моих глазах ухаживал за другими женщинами и изменял мне, сорил моими
            деньгами, шутил над моим чувством... И, несмотря на всё это, я любила его и была ему
            верна... Мало того, он умер, а я всё еще верна ему и постоянна. Я навеки погребла себя в
            четырех стенах и до самой могилы не сниму этого траура...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(презрительный смех).</stage>
          <p>Траур!.. Не понимаю, за кого вы меня принимаете? Точно я не знаю, для чего вы носите
            это черное домино и погребли себя в четырех стенах! Еще бы! Это так таинственно,
            поэтично! Проедет мимо усадьбы какой-нибудь юнкер или куцый поэт, взглянет на окна и
            подумает: «Здесь живет таинственная Тамара, которая из любви к мужу погребла себя в
            четырех стенах». Знаем мы эти фокусы!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(вспыхнув).</stage>
          <p>Что? Как вы смеете говорить мне всё это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Вы погребли себя заживо, однако вот не позабыли напудриться!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Да как вы смеете говорить со мною таким образом?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Не кричите, пожалуйста, я вам не приказчик! Позвольте мне называть вещи настоящими их
            именами. Я не женщина и привык высказывать свое мнение прямо! Не извольте же
            кричать!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Не я кричу, а вы кричите! Извольте оставить меня в покое!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Заплатите мне деньги, и я уеду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Не дам я вам денег!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Нет-с, дадите!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Вот на зло же вам, ни копейки не получите! Можете оставить меня в покое!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Я не имею удовольствия быть ни вашим супругом, ни женихом, а потому, пожалуйста, не
            делайте мне сцен.</p>
          <stage type="delivery">(Садится.)</stage>
          <p>Я этого не люблю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(задыхаясь от гнева).</stage>
          <p>Вы сели?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Сел.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Прошу вас уйти!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Отдайте деньги...</p>
          <stage type="delivery">(В сторону.)</stage>
          <p>Ах, как я зол! Как я зол!</p>
          <p>Вы не уйдете? Нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Нет!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Хорошо же!</p>
          <stage type="delivery">(Звонит.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>IX</head>
        <stage>Те же и Лука.</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Лука, выведи этого господина!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(подходит к Смирнову).</stage>
          <p>Сударь, извольте уходить, когда велят! Нечего тут...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(вскакивая).</stage>
          <p>Молчать! С кем ты разговариваешь? Я из тебя салат сделаю!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(хватается за сердце).</stage>
          <p>Батюшки!.. Угодники!..</p>
          <stage type="delivery">(Падает в кресло.)</stage>
          <p>Ох, Дурно, Дурно! Дух захватило!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Где же Даша? Даша!</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Даша! Пелагея! Даша!</p>
          <stage type="delivery">(Звонит.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Ох! Все по ягоды ушли... Никого дома нету... Дурно! Воды!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Извольте убираться вон!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Не угодно ли вам быть повежливее?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(сжимая кулаки и топая ногами).</stage>
          <p>Вы мужик! Грубый медведь! Бурбон! Монстр!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Как? Что вы сказали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Я сказала, что вы медведь, монстр!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(наступая).</stage>
          <p>Позвольте, какое же вы имеете право оскорблять меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Да, оскорбляю... ну, так что же? Вы думаете, я вас боюсь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>А вы думаете, что если вы поэтическое создание, то имеете право оскорблять
            безнаказанно? Да? К барьеру!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Батюшки!.. Угодники!.. Воды!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Стреляться!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Если у вас здоровые кулаки и бычье горло, то, думаете, я боюсь вас? А? Бурбон вы
            этакий!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>К барьеру! Я никому не позволю оскорблять себя и не посмотрю на то, что вы женщина,
            слабое создание!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(стараясь перекричать).</stage>
          <p>Медведь! Медведь! Медведь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Пора, наконец, отрешиться от предрассудка, что только одни мужчины обязаны платить за
            оскорбления! Равноправность так равноправность, чёрт возьми! К барьеру!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Стреляться хотите? Извольте!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Сию минуту!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Сию минуту! После мужа остались пистолеты... Я сейчас принесу их сюда...</p>
          <stage type="delivery">(Торопливо идет и возвращается.)</stage>
          <p>С каким наслаждением я влеплю пулю в ваш медный лоб! Чёрт вас возьми!</p>
          <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Я подстрелю ее, как цыпленка! Я не мальчишка, не сантиментальный щенок, для меня не
            существует слабых созданий!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Батюшка родимый!..</p>
          <stage type="delivery">(Становится на колени.)</stage>
          <p>Сделай такую милость, пожалей меня, старика, уйди ты отсюда! Напужал до смерти, да еще
            стреляться собираешься!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(не слушая его).</stage>
          <p>Стреляться, вот это и есть равноправность, эмансипация! Тут оба пола равны! Подстрелю
            ее из принципа! Но какова женщина?</p>
          <stage type="delivery">(Дразнит.)</stage>
          <p>«Чёрт вас возьми... влеплю пулю в медный лоб...» Какова? Раскраснелась, глаза
            блестят... Вызов приняла! Честное слово, первый раз в жизни такую вижу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Батюшка, уйди! Заставь вечно бога молить!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Это — женщина! Вот это я понимаю! Настоящая женщина! Не кислятина, не размазня, а
            огонь, порох, ракета! Даже убивать жалко!</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(плачет).</stage>
          <p>Батюшка... родимый, уйди!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Она мне положительно нравится! Положительно! Хоть и ямочки на щеках, а нравится! Готов
            даже долг ей простить... и злость прошла... Удивительная женщина!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>X</head>
        <stage>Те же и Попова.</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(входит с пистолетами).</stage>
          <p>Вот они, пистолеты... Но, прежде чем будем драться, вы извольте показать мне, как нужно
            стрелять... Я ни разу в жизни не держала в руках пистолета.</p>
        </sp>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука.</speaker>
          <p>Спаси, господи, и помилуй... Пойду садовника и кучера поищу... Откуда эта напасть
            взялась на нашу голову...</p>
          <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(осматривая пистолеты).</stage>
          <p>Видите ли, существует несколько сортов пистолетов... Есть специально дуэльные пистолеты
            Мортимера, капсюльные. А это у вас револьверы системы Смит и Вессон, тройного действия с
            экстрактором, центрального боя... Прекрасные пистолеты!.. Цена таким минимум 90 рублей
            за пару... Держать револьвер нужно так...</p>
          <stage type="delivery">(В сторону.)</stage>
          <p>Глаза, глаза! Зажигательная женщина!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Так?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Да, так... Засим вы поднимаете курок... вот так прицеливаетесь... Голову немножко
            назад! Вытяните руку, как следует... Вот так... Потом вот этим пальцем надавливаете эту
            штучку — и больше ничего... Только главное правило: не горячиться и прицеливаться не
            спеша... Стараться, чтоб не дрогнула рука.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Хорошо... В комнатах стреляться неудобно, пойдемте в сад.</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Пойдемте. Только предупреждаю, что я выстрелю в воздух.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Этого еще недоставало! Почему?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Потому что... потому что... Это мое дело, почему!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Вы струсили? Да? А-а-а-а! Нет, сударь, вы не виляйте! Извольте идти за мною! Я не
            успокоюсь, пока не пробью вашего лба... вот этого лба, который я так ненавижу!
            Струсили?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Да, струсил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Лжете! Почему вы не хотите драться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Потому что... потому что вы... мне нравитесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(злой смех).</stage>
          <p>Я ему нравлюсь! Он смеет говорить, что я ему нравлюсь!</p>
          <stage type="delivery">(Указывает на дверь.)</stage>
          <p>Можете!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(молча кладет револьвер, берет фуражку и идет; около двери
            останавливается, полминуты оба молча глядят друг на друга; затем он говорит,
            нерешительно подходя к Поповой).</stage>
          <p>Послушайте... Вы всё еще сердитесь?.. Я тоже чертовски взбешен, но, понимаете ли... как
            бы этак выразиться... Дело в том, что, видите ли, такого рода история, собственно
            говоря...</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Ну, да разве я виноват, что вы мне нравитесь?</p>
          <stage type="delivery">(Хватается за спинку стула, стул трещит и ломается.)</stage>
          <p>Чёрт знает, какая у вас ломкая мебель! Вы мне нравитесь! Понимаете? Я... я почти
            влюблен!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Отойдите от меня — я вас ненавижу!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Боже, какая женщина! Никогда в жизни не видал ничего подобного! Пропал! Погиб! Попал в
            мышеловку, как мышь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Отойдите прочь, а то буду стрелять!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Стреляйте! Вы не можете понять, какое счастие умереть под взглядами этих чудных глаз,
            умереть от револьвера, который держит эта маленькая бархатная ручка... Я с ума сошел!
            Думайте и решайте сейчас, потому что если я выйду отсюда, то уж мы больше никогда не
            увидимся! Решайте... Я дворянин, порядочный человек, имею десять тысяч годового
            дохода... попадаю пулей в подброшенную копейку... имею отличных лошадей... Хотите быть
            моею женой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(возмущенная, потрясает револьвером).</stage>
          <p>Стреляться! К барьеру!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Сошел с ума... Ничего не понимаю...</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Человек, воды!</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(кричит).</stage>
          <p>К барьеру!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Сошел с ума, влюбился, как мальчишка, как дурак!</p>
          <stage type="delivery">(Хватает ее за руку, она вскрикивает от боли.)</stage>
          <p>Я люблю вас!</p>
          <stage type="delivery">(Становится на колени.)</stage>
          <p>Люблю, как никогда не любил! Двенадцать женщин я бросил, девять бросили меня, но ни
            одну из них я не любил так как вас... Разлимонился, рассиропился, раскис... стою на
            коленях, как дурак, и предлагаю руку... Стыд, срам! Пять лет не влюблялся, дал себе
            зарок, и вдруг втюрился, как оглобля в чужой кузов! Руку предлагаю. Да или нет? Не
            хотите? Не нужно!</p>
          <stage type="delivery">(Встает и быстро идет к двери.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Постойте...</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(останавливается).</stage>
          <p>Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Ничего, уходите... Впрочем, постойте... Нет, уходите, уходите! Я вас ненавижу! Или
            нет... Не уходите! Ах, если бы вы знали, как я зла, как я зла!</p>
          <stage type="delivery">(Бросает на стол револьвер.)</stage>
          <p>Отекли пальцы от ЭТОЙ мерзости...</p>
          <stage type="delivery">(Рвет от злости платок.)</stage>
          <p>Что же вы стоите? Убирайтесь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов.</speaker>
          <p>Прощайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Да, да, уходите!...</p>
          <stage type="delivery">(Кричит.)</stage>
          <p>Куда же вы? Постойте... Ступайте, впрочем. Ах, как я зла! Не подходите, не
            подходите!</p>
        </sp>
        <sp who="#Smirnov">
          <speaker>Смирнов</speaker>
          <stage type="delivery">(подходя к ней).</stage>
          <p>Как я на себя зол! Влюбился, как гимназист, стоял на коленях... Даже мороз по коже
            дерет...</p>
          <stage type="delivery">(Грубо.)</stage>
          <p>Я люблю вас! Очень мне нужно было влюбляться в вас! Завтра проценты платить, сенокос
            начался, а тут вы...</p>
          <stage type="delivery">(Берет ее за талию.)</stage>
          <p>Никогда этого не прощу себе...</p>
        </sp>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова.</speaker>
          <p>Отойдите прочь! Прочь руки! Я вас... ненавижу! К ба-барьеру!</p>
        </sp>
        <stage>Продолжительный поцелуй.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>XI</head>
        <stage>Те же, Лука с топором, садовник с граблями, кучер с вилами и рабочие с
          дрекольем.</stage>
        <sp who="#Luka">
          <speaker>Лука</speaker>
          <stage type="delivery">(увидев целующуюся парочку).</stage>
          <p>Батюшки!</p>
        </sp>
        <stage>Пауза.</stage>
        <sp who="#Popova">
          <speaker>Попова</speaker>
          <stage type="delivery">(опустив глаза).</stage>
          <p>Лука, скажешь там, на конюшне, чтобы сегодня Тоби вовсе не давали овса.</p>
        </sp>
        <stage>Занавес</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>