<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Тяжба</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Lawsuit</title>
        <title type="sub"/>
        <author key="Wikidata:Q43718">Гоголь, Николай Васильевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/gogol-tjazhba</idno>
        <idno type="RusDraCor">52</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Интернет-библиотека Алексея Комарова</name>
          <idno type="URL">http://ilibrary.ru/text/1554/index.html</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Н. В. Гоголь. Собрание сочинений в 9 т. Т. 4 Повести. М.: Русская книга,
              1994.</title>
            <date type="print" when="1842">1842 год (wikipedia)</date>
            <date type="premiere" when="1844">1844 (wikipedia)</date>
            <date type="written" when="1836">1832—1836 (wikipedia)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Burdjukov" sex="MALE">
            <persName>Бурдюков</persName>
          </person>
          <person xml:id="Proletov" sex="MALE">
            <persName>Пролетов</persName>
          </person>
          <person xml:id="Lakej" sex="MALE">
            <persName>Лакей</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#ds">converted from source</change>
        <change who="#GG">checked</change>
        <change who="#to">gender</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>I</head>
        <stage>Кабинет. Пролетов, сенатский обер-секретарь, один сидит в креслах и поминутно
          икает.</stage>
        <sp who="#Proletov">
          <p>Что это у меня? точно отрыжка! вчерашний обед засел в горле; эти грибки да ботвиньи!..
            Ешь, ешь, просто черт знает чего не ешь! </p>
          <stage type="delivery">(Икает.) </stage>
          <p>Вот оно! </p>
          <stage type="delivery">(Икает.) </stage>
          <p>Еще! </p>
          <stage type="delivery">(Икает.) </stage>
          <p>Еще раз </p>
          <stage type="delivery">(Икает.) </stage>
          <p>Ну, теперь в четвертый! </p>
          <stage type="delivery">(Икает.) </stage>
          <p>Туды к черту, и в четвертый! Прочитать еще «Северную пчелу», что там такое? Надоела мне
            эта «Северная пчела»: точь-в-точь баба, засидевшаяся в девках. </p>
          <stage type="delivery">(Читает и вскрикивает.) </stage>
          <p>Крахманову награда! а? Петрушке Крахманову! Вот каким был мальчишкой </p>
          <stage type="delivery">(показывает рукой)</stage>
          <p>, я поместил сам его кадетом в корпус, а? </p>
          <stage type="delivery">(Продолжает читать и вскрикивает, вытаращив глаза.) </stage>
          <p>Что это? что это? Неужели Бурдюков? Да, он, Павел Петрович Бурдюков, произведен! а?
            каково? Взяточник, два раза был под судом, отец — вор, обокрал казну, гнуснейший
            человек, какого только можно представить себе, — каково? И ведь весь свет почитает его
            за прямодушного человека! Подлец! Говорит: «Дело Бухтелева решено не так, сенат не
            вникнул», — а? Просто, подлец, узнал, что на мою долю пришлось двадцать тысяч, — так вот
            зачем не ему! Как собака на сене: ни себе, ни другим. Ну, да я знаю тебя, ступай морочь
            других, прикидывайся перед другими. Я слышал про тебя кое-что такое. Право, досадно, что
            заглянул в газету, прочитаешь — чувствуешь тоску, гадость — и больше ничего. Эй,
            Андрей!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>II</head>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <stage type="delivery">(входя)</stage>
          <p>. Чего изволите-с? Пролетов. Возьми вон эту газету! И к чему, зачем ты принес эту
            газету? Дурак этакой! </p>
          <p> Каков Бурдюков, а? Вот кого, не говоря дальних слов, упрятал бы в Камчатку. С большим
            наслаждением, признаюсь, нагадил бы ему, хоть сию минуту, да вот до сих пор нет да и нет
            случая. Что прикажешь делать? Разгневался Бог. А я бы тебя погладил, мазнул бы тебя по
            губам. Да уж и губы зато какие! как у вола, у канальи.</p>
        </sp>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <p>. Бурдюков приехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <p>. Бурдюков приехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что ты вздор несешь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <p>. Так точно-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Врешь ты, дурак! Бурдюков, ко мне? Павел Петрович Бурдюков!</p>
        </sp>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <p>. Нет, не Павел Петрович, а другой какой-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Какой другой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Lakej">
          <speaker>Лакей</speaker>
          <p>. Да вот извольте сами видеть: он здесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Проси.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>III</head>
        <stage>Пролетов и Христофор Петрович Бурдюков.</stage>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Прошу извинить за беспокойство, что наношу вам. Обстоятельства и дела понудили
            оставить городишку. Приехал просить личной помощи, заступничества.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <stage type="delivery">(в сторону)</stage>
          <p>. Это, точно, другой; а есть, однако же, какое-то сходство. </p>
          <stage type="delivery">(Вслух.) </stage>
          <p>Что прикажете? в чем могу быть вам полезным?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <stage type="delivery">(с пожатием плеч)</stage>
          <p>. Дело, тяжба!</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Тяжба? с кем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. С родным братом.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Прежде позвольте узнать фамилию, а потом изъясните свое дело. Прошу покорно
            садиться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Фамилия: Бурдюков, Христофор Петров сын, а дело с родным братом, Павлом Петровым
            Бурдюковым.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что вы!! Что? нет!</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Да что ж вы на меня уставили глаза? Или думаете, я бы захотел оставлять напрасно
            Тамбов и скакать на почтовых?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Господи благослови вас за такое доброе дело! Позвольте с вами покороче познакомиться.
            Умнее этого дела вы не могли никогда бы придумать. Вот рассказывай теперь, что нет
            великодушия и справедливости! А это что же? Ведь вот родной брат, узы крови, связи, а
            ведь не пощадил! На брата — процесс! Позвольте вас обнять.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Извольте! я сам обниму вас за такую готовность. </p>
          <p> А прежде, признаюсь, взглянувши на вашу физиогномию, никак нельзя было думать, чтобы
            вы были путный человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Вот тебе раз! Как так?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Да сурьезно. Позвольте спросить: верно, покойница матушка ваша, когда была брюхата
            вами, перепугалась чего-нибудь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что за чепуху несет он?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Нет, я вам скажу, вы не будьте в претензии, это очень часто случается. Вот у нашего
            заседателя вся нижняя часть лица баранья, так сказать, как будто отрезана, и поросла
            шерстью, совершенно как у барана. А ведь от незначительного обстоятельства: когда
            покойница рожала, подойди к окну баран и нелегкая подстрекни его заблеять.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Ну, оставим в покое заседателя и барана. Как же я рад!</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. А уж я как рад, приобретши такое покровительство! Теперь только, как начинаю
            всматриваться в вас, вижу, что лицо ваше как будто знакомо: у нас в карабинерном полку
            был поручик, вот как две капли воды похож на вас! Пьяница страшнейший! то есть я вам
            скажу, что дня не проходило, чтобы у него рожа не была разбита.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <stage type="delivery">(в сторону)</stage>
          <p>. У этого уездного медведя, как видно, нет совсем обычая держать язык за зубами. Вся
            дрянь, какая ни есть на душе, — у него на языке. </p>
          <stage type="delivery">(Вслух.) </stage>
          <p>Времени у меня немного; пожалуйста, приступим же к делу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Позвольте, сидя не расскажешь. Это дело казусное! Знавали ли в Устюжском уезде
            помещицу Евдокию Малафеевну Жеребцову? не знали? хорошо. Она доводится родной теткой мне
            и бестии моему брату. У ней ближайшими наследниками я да брат — изволите видеть: вот оно
            куды пошло! Кроме того, еще сестра, что вышла за генерала Повалищева; ну, о той ни
            слова, та и без того получила следуемую ей часть. Позвольте: вот этот мошенник, брат, —
            он на это хоть черту в дядьки годится, — вот и подъехал он к ней: «Вы-де, тетушка, уже
            прожили, слава Богу, семьдесят лет; где уже вам в таких преклонных летах мешаться самим
            в хозяйство: пусть лучше я буду приберегать и кормить». Вона! замечайте, замечайте!
            Переехал к ней в дом, живет и распоряжается, как настоящий хозяин. Да вы слышите ли
            это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Слышу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. То-то! Да. Вот занемогает тетушка, отчего — Бог знает: может быть, он сам и подсунул
            ей чего-нибудь. Мне дают уже знать стороною. Замечайте! Приезжаю: в сенях встречает меня
            эта бестия, то есть брат, в слезах, так весь и заливается, и растаял, и говорит: «Ну,
            говорит, братец, навеки мы несчастны с тобою: благодетельница наша...» — «Что, отдала
            Богу душу?» — «Нет, при смерти». Я вхожу — и точно, тетушка лежит на карачках и только
            глазами хлопает. Ну что ж? плакать? Не поможет. Ведь не поможет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Не поможет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Ну что ж? нечего делать! так, видно, Богу угодно! Я приступил поближе. «Ну, говорю,
            тетушка, мы все смертны, один Бог, как говорят, не сегодня, так завтра властен в нашей
            жизни: так не угодно ли вам заблаговременно сделать какое-нибудь распоряжение?» Что ж
            тетушка? Я вижу, не может уже языком поворотить, и только сказала: «э... э... э...» А
            эта шельма, что стоял возле кровати ее, брат, говорит: «Тетушка сим изъясняет, что она
            уже распорядилась». Слышите, слышите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Как же! да ведь она разве сказала это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Кой черт сказала! Она сказала только: «э... э... э...» Я все подступаю: «Но позвольте
            же узнать, тетушка, какое же это распоряжение?» Что ж тетушка? Тетушка опять отвечает:
            «э, э, э». А тот подлец опять: «Тетушка говорит, что все распоряжение по этой части
            находится в духовном завещании». Слышите? слышите? Что ж мне было делать? я замолчал и
            не сказал ни слова.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Однако ж позвольте: как же вы не уличили тут же их во лжи?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Что ж? </p>
          <stage type="delivery">(Размахивает руками.) </stage>
          <p>Стали божиться, что она, точно, все это говорила. Ну ведь... и поверил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. А духовное завещание распечатали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Распечатали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что ж?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. А вот что. Как только все это, как следует, христианским долгом было отправлено, я и
            говорю, что не пора ли прочесть волю умершей. Брат ничего и говорить не может:
            страданья, отчаянья такие, что люди только! «Возьмите, говорит, читайте сами». Собрались
            свидетели и прочитали. Как же бы вы думали было написано завещание? А вот как:
            «Племяннику моему, Павлу Петрову сыну Бурдюкову, — слушайте! — в возмездие его сыновних
            попечений и неотлучного себя при мне обретения до смерти — замечайте! замечайте! —
            оставляю во владение родовое и благоприобретенное имение мое в Устюжском уезде... —
            вона! вона! вона куды пошло! — пятьсот ревизских душ, угодья и прочее». А? слышите ли вы
            это? «Племяннице моей, Марии Петровой дочери Повалищевой, урожденной Бурдюковой,
            оставляю следуемую ей деревню изо ста душ. Племяннику, — вона! замечайте! вот тут
            настоящий типун! — Хрисанфию сыну Петрову Бурдюкову, — слушайте, слушайте! — на память
            обо мне... — ого! го! — завещаю: три штаметовые юбки и всю рухлядь, находящуюся в
            амбаре, как-то: пуховика два, посуду фаянсовую, простыни, чепцы», и там черт знает еще
            какое тряпье! А? как вам кажется? Я спрашиваю: на кой черт мне штаметовые юбки?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Ах он мошенник этакой! Прошу покорно!</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Мошенничество — это так, я с вами согласен; но спрашиваю я вас: на что мне штаметовые
            юбки? Что я с ними буду делать? разве себе на голову надену?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. И свидетели подписались при этом?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Как же, набрал какой-то сволочи.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. А покойница собственноручно подписалась?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Вот то-то и есть, что подписалась, да черт знает как!</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. А вот как: покойницу звали Евдокия, а она нацарапала такую дрянь, что разобрать
            нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Как так?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Черт знает что такое: ей нужно было написать: «Евдокия», — а она написала:
            «Обмокни».</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Что вы!</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. О, я вам скажу, что он горазд на все. «А племяннику моему Хрисанфию Петрову три
            штаметовые юбки»!</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <stage type="delivery">(в сторону)</stage>
          <p>. Молодец, однако ж, Павел Петрович Бурдюков; я бы никак не мог думать, чтобы он
            ухитрился так!</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <stage type="delivery">(размахивая руками)</stage>
          <p>. «Обмокни»! что ж это значит? Ведь это не имя «Обмокни»?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Как же вы намерены поступить теперь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Я подал уже прошение об уничтожении завещания, потому что подпись ложная. Пусть они
            не врут: покойницу звали Евдокией, а не «Обмокни».</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. И хорошо! Позвольте теперь мне за все это взяться. Я сейчас напишу записку к одному
            знакомому секретарю, а вы между тем доставьте мне копию с завещания вашего.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Несказанно обязан вам! </p>
          <stage type="delivery">(Берется за шапку.) </stage>
          <p>А в которые двери нужно выходить — в те или в эти?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Пожалуйте в эти.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. То-то. Я потому спросил, что мне нужно еще будет по своей надобности. До свидания,
            почтеннейший. Как вас? Я все позабываю!</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Александр Иванович.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Александр Иванович! Александр Иванович есть Прольдюковский, вы не знакомы с ним?</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Burdjukov">
          <speaker>Бурдюков</speaker>
          <p>. Он еще живет в пяти верстах от моей деревни. Прощайте!</p>
        </sp>
        <sp who="#Proletov">
          <speaker>Пролетов</speaker>
          <p>. Прощайте, почтеннейший, прощайте!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>IV</head>
        <stage>Пролетов, потом слуга.</stage>
        <sp who="#Proletov">
          <p>Вот неожиданный клад! вот подарок! Просто Бог на шапку послал. Странно сказать, а по
            душе чувствуешь такое какое-то эдакое неизъяснимое удовольствие, как будто или жена в
            первый раз сына родила, или министр поцеловал тебя при всех чиновниках в полном
            присутствии. Ей-Богу! эдакое магнетическое какое-то! Эй, Андрей! ступай сейчас к моему
            секретарю и проси его сюда. Слышишь? Да постой: вот тебе на водку, напейся пьян как
            стелька, — для сегодняшнего дня я тебе позволяю; а вот еще сыну на пряники. Да скажи
            секретарю, чтобы — сейчас, самонужнейшее дело. А, наконец-таки, насилу! и на нашу улицу
            пришло веселье! Постой же, теперь я сяду играть, да и посмотрим, как ты будешь
            подплясывать. А уж коли из сенатских музыкантов наберу оркестр, так ты у меня так
            запляшешь, что во всю жизнь не отдохнут у тебя бока.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>