<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Американцы</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Americans</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Опера комическая в двух действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comic Opera in Two Acts</title>
        <author key="Wikidata:Q191480">Крылов, Иван Андреевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/krylov-amerikantsy</idno>
        <idno type="RusDraCor">41</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ru.wikisource.org/wiki/Американцы_(Крылов)</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title/>
            <date type="print"/>
            <date type="premiere" when="1801">24 января 1801 года
              (http://www.e-reading.mobi/chapter.php/98340/435/Krylov_2_Tom_2._Dramaturgiya.html)</date>
            <date type="written" when="1778">1777-1788
              (https://biography.wikireading.ru/165843)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Elvira" sex="FEMALE">
            <persName>Ельвира</persName>
          </person>
          <person xml:id="Tsimara" sex="FEMALE">
            <persName>Цимара</persName>
          </person>
          <person xml:id="HorZhenschin" sex="FEMALE">
            <persName>Хор женщин</persName>
          </person>
          <person xml:id="Hor" sex="UNKNOWN">
            <persName>Хор</persName>
          </person>
          <person xml:id="Atsem" sex="MALE">
            <persName>Ацем</persName>
          </person>
          <person xml:id="Folet" sex="MALE">
            <persName>Фолет</persName>
          </person>
          <person xml:id="Gusman" sex="MALE">
            <persName>Дон Гусман</persName>
          </person>
          <person xml:id="Ferdinand" sex="MALE">
            <persName>Фердинанд</persName>
          </person>
          <person xml:id="HorMuzhchin" sex="MALE">
            <persName>Хор мужчин</persName>
          </person>
          <person xml:id="Soreta" sex="FEMALE">
            <persName>Сорета</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Опера комическая в двух действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-05-20">Converted from Source</change>
        <change who="#FF" when="2017-06-01">deleted brackets in stage directions according to
          original; added English title; correctly formatted epigraph</change>
        <change who="#GG" when="2017-07-01">changed a lot of ids and added gender</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Американцы</titlePart>
        <titlePart type="sub">Опера комическая в двух действиях</titlePart>
      </docTitle>
      <epigraph>
        <cit>
          <quote>
            <l>Sur le Parnasse ainsi que dans la chaire,</l>
            <l>C’est peu d’instruire, il doit instruire et plaire.</l>
          </quote>
        </cit>
        <bibl>(Ж. Батист Руссо)</bibl>
      </epigraph>
      <div>
        <head>ПРЕДИСЛОВИЕ</head>
        <p>Г. Крылов, известный публике своими сочинениями, сделал основание оперы «Американцы».
          Молодость, живость воображения и, смею сказать, некоторая небрежность в слоге и в
          характерах были повсюду приметны. Опера принята на театр, учена и — не была играна в
          течение 12 лет. Ежели не хороша — не надобно было принимать на сцену; ежели слаба — нужно
          исправить. Но чтобы так судить, надобно любить национальный театр. Между тем меценат
          дарований и директор театра Александр Львович Нарышкин желал дать публике новую русскую
          оперу. — Исполняя волю моего начальника, которого благоволения ко мне врезаны в грудь мою,
          я хотел поправить «Американцев», и вылилось, что, кроме стихов, в ней не осталось ни
          строки, принадлежащей перу г. Крылова. Я говорю это не с тем, чтобы показать, какого
          уважения достойна проза моя. Знатоки будут ценить ее. Суждение советников Дурындиных мне
          не нужно. Но говорю для того, чтобы то, что покажется слабым и не выработанным в прозе, не
          было отнесено на счет г. Крылова. Успех пиесы зависит от публики. Хорошее не теряет своей
          цены от минутного суждения, так как дурное не будет хорошим оттого, что часто сочинители и
          переводчики сами себе аплодируют. Многие пишут для русского театра. Я сохраняю всякое
          уважение к их дарованиям: но не хотел бы принять насчет моего пера некоторых сочинений и —
          ни одного перевода.</p>
        <bibl>Клушин</bibl>
      </div>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
        <castItem>Дон Гусман, гишпанский вельможа и военачальник.</castItem>
        <castItem>Дона Ельвира, сестра его.</castItem>
        <castItem>Ацем, начальник американцев.</castItem>
        <castGroup rend="braced">
          <castItem>Цимара, любовница Гусмана</castItem>
          <castItem>Сорета, любовница Фолета</castItem>
          <roleDesc>сестры Ацемовы.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Фолет, новопоселившийся гишпанец.</castItem>
        <castItem>Фердинанд, подчиненный Гусмана.</castItem>
        <castItem>Воины гишпанские.</castItem>
        <castItem>Воины американские.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие в Америке.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <stage type="delivery">Театр представляет пустые места; с одной стороны горы, с другой лес,
          внутри вдали видны шалаши американцев.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман и Фолет, а потом Цимара и Сорета.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Так они то были точно, Станем их искать, Фолет!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Это будет все беспрочно;Никого здесь, верно, нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ты робеешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Не робею.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Стороной поди своею, Их ищи по всем местам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>В лес к зверям итти не смею. Где найдешь их по кустам? Лучше здесь их кликать
              нам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Цимара!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Сорета!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(в кустах).)</stage> Я вижу Фолета, Гусман ходит с ним.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Они были сами. Здесь между лесами Еще поглядим.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>Они пришли сами Увидеться с нами. Покажемся им.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Иль между лесами Знакомства с бесами Искать мы хотим?</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(выходя из кустов).)</stage> Вот и мы к вам прикатили, Здесь в
              лесу лишь мы одни.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Вы нас жизнью подарили.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Нечего бояться мне. </p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta">
            <speaker>Все.</speaker>
            <p>Сколь несносно расставанье, Столь приятно нам свиданье. Час мне самый дорогой, Если
              я, мой друг, с тобой!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я искал тебя, милая Цимара, чтобы сделать тебе предложение для общего нашего
              счастия.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Говори. — Я не умею тебе ни в чем отказать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Мы, американки, не любим медлить: чем скорее, тем лучше.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Это мой обычай. — Я люблю, чтобы у меня кипело, Соретушка!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>В чем твое предложение?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>В том, чтобы уйти с нами в эту деревню, которая в двухстах шагах за этою горою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>А оттоль уехать в Мадрид. Я получил повеление от двора, чтобы, оставя поиски над
              американцами, возвратиться туда. Сверх того я не имею уже никакой надежды отыскать
              сестру мою, которая похищена у меня вашими земляками. — Итак, милая Цимара, согласись
              оставить варварскую Америку и быть украшением мадридских красавиц.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Да, поедем, американское мое золото, с нами. Ты можешь там многим завертеть головы и
              сделать честь вкусу такого молодца, каков я.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Да зачем ехать в такую даль, когда вы сами можете у нас остаться?</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Земляки наши будут любить вас, как братьев.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Этого сделать нельзя. Мы клялись возвратиться в наше отечество.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Для чего ж 15 гишпанцев перебежали к нам?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Для того, что они бесчестные люди. А честь есть такая честь — по признанию философа
              Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда, которую всегда ставят за честь, чтобы иметь
              честь...</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Фолет! Это темно для самого европейца; а ты хочешь, чтобы американки...</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Моя должность просветить их и доказать им, что в Мадриде, с помощию философии, более
              плутов, нежели в здешней стороне жителей.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Останьтесь лучше с нами. Останься, Фолет! <stage type="delivery">(Ария)</stage> Мы бы
              с тобою, не знав разлуки, Жили б в забавах, не знали б скуки, Были бы вместе всякий мы
              час. Если бы стало на небе ясно, Мы бы гуляли в лучших местах; Если бы было небо
              ненастно, Мы бы скрывались одни в кустах! Мы бы, играя, Забот не зная, Рыбу ловили у
              наших вод. Мы б не крушились, Все бы резвились, Нам бы неделей казался год.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Да разве очень весело жить у вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Так весело, что умрешь со смеху. — Там ты видишь алебастровую головку; там
              продолговатую, подщекатуренную рожицу; там поджарого, тоненького, как ниточку,
              петиметрика; там такую манерную кралечку, что чуть буркалы мелькают из-под бровей; там
              знатность, богатство, чины...</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Чины? — А кто они такие?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Это — это конфеты. Надобно только осторожно кушать, чтобы язык не проглотить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>У тебя также есть чины?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Пропасть! — разве ты забыла, что я Дон Фолет, Педрилло, Фердинандо, Кастиландо,
              Драбандо и чорт знает что!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Послушай, Гусман! Если ты любишь богатство, здесь его много; если ты без чинов жить
              не можешь, пошли за ними Фолета в Мадрид.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Как же не так! там без денег ничего не дадут.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Твоя невинность восхищает меня, нежная Цимара! но чины такая вещь, которую вы здесь
              не понимаете: за ними нельзя послать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Почему нельзя? Я слышала, что у вас они продаются.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>За американское золото? — случается!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Нет, Цимара, надобно иметь сердце, неустрашимость, знания, чтобы приобрести их.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Понимаю, ты имеешь сердце, чтобы их желать, а не имеешь его, чтобы со мной остаться?
              Прощай! (Уходит.) </p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Постой, жестокая!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Оставьте это слово гишпанкам! Говорите американкам: смугленькая, кругленькая,
              полненькая, плотненькая.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я слышу шум. Это американцы; а я послал большую часть солдат для поисков над ними, и
              деревня наша без защиты. Поспешу туда. — Фолет! Останься здесь и уговори Сорету, чтобы
              она согласилась притти с своей сестрой в нашу деревню; там мы можем более успеть.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage type="delivery">Сорета, Фолет.</stage>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Если бы мне удалось сманить Сорету, это бы
              очень здорово было для меня. Такая красавица в Европе не жена, а золотая руда для
              мужа.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Попробую уговорить его здесь остаться. <stage type="delivery">(Ему.)</stage> Фолет! любишь ли ты меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Я, Соретушка? люблю, горю, киплю...</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ну, так останься жить у нас!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>С вашими дикарями? — я со страха умру.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Не бойся; ты легко заслужишь их уважение.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Легко? а чем? вы народ непросвещенный, у вас надобно быть в самом деле умным, чтобы
              почитали умницей, и храбрым, чтобы почитали за храброго; а у меня сроду этой дряни в
              голове не бывало.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Я тебя научу, как землякам моим понравиться. Вставай, рано, ложись поздно, будь
              прилежен к охоте — вот и все.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Спасибо! Этакая глупость мне в ум не приходила! Я гишпанец и люблю сидеть, поджав
              руки, целый век.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ну так ищи случая сразиться с леопардом или львом.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Мне сразиться с леопардом или львом? — у нас поединки запрещены, и это мой любезный
              закон.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Не то окажи свою храбрость на войне.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>На войне? Ежели неприятель за тысячу верст от меня, то я его доеду; а вблизи у меня
              охоты нет. Это правило философа Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Кажется, гишпанцы не так миролюбивы.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>И я был очень задорен; но надобно тебе заметить, что я учился в Андалузском
              университете. Профессор мой был великий философ! «Друг мой», — говорил он мне сиплым
              голосом: — «будь мудрым! пусть лучше тебя бьют, нежели чтобы ты бил», — и я всегда
              поступал по его правилам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Как бы ни было, земляки мои будут тебе ради.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>О! нет, нет, и не думай, чтоб я согласился остаться здесь. — Охота, сражения со
              львами, поединки с барсами — все это не по зубам. Поедем лучше с нами в Европу,
              Соретушка!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ты не находишь здесь упражнений: что ж я там буду делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Пропасть! — ничего!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ничего? Я со скуки умру.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Пустое, моя кралечка; надобно на себя напустить только лень или одурь — и ничего не
              захочется делать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Спасибо за вашу лень и одурь. Мне это совсем не нравится.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Всякая земля имеет свой обычай; у нас так это очень не худо. Наши женщины, как
              голландский сыр: чем более попорчены, тем более их любят. — Побывай ужо в нашей
              деревне с твоею сестрою, ты увидишь там часть наших обычаев. Если они тебе не
              понравятся, я останусь с моею смугленькою обезьяночкою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>С этим условием, изволь. Я тотчас буду к тебе с сестрою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(испугавшись.)</stage> А я один останусь?</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Не бойся; мы тотчас придем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Кто? я боюсь, Соретушка? — Знай, что я век не струшу, когда ваши дикари далеко от
              меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Прекрасно. Послушай, Фолет: вы, европейские мужчины, трусливее наших женщин. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Зато наша женщина не струсит десяти ваших мужчин.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(один.)</stage> Мне кажется, что я напрасно снаряжаюсь в
              Европу. — Между тем как я легко могу здесь обманывать всех, как дураков, там буду сам
              обманут, как невежда. Подумаем, чтобы сказал об этом мудрый и просвещенный мой Дон
              Цапато, Педрилло, Фердинандо. — Лучше обмануть, нежели быть обманутым. <stage type="delivery">(Ария)</stage> Что начать теперь такое? Не сберусь с душой своей.
              Здесь с Соретой жить в покое Иль в Европу ехать с ней? Но чего мне думать боле? Весела
              ведь жизнь и в поле, А в Европе дорога. За поездку же в награду Земляки мои в досаду
              Прикуют мне там рога. Вздорить мне на перекоры, Делать брани, драки, ссоры — Переймет
              Сорета там. А я, вместо чтобы злиться, Должен буду веселиться, И по моде тем
              хвалиться, Что женою мог подбиться В милость к модным господам. Сверх того, судьи иль
              воры, На происки денег скоры, То узнав, что я богат, Иль судом или обманом
              Познакомятся с карманом. С ними жизни быв не рад, Буду беден и рогат. Сверх того, жене
              наряды — Нет, терпеть сии досады Я не в силах завсегда; Нет, не еду я туда. Однако
              очень темно становится. Страх и трусость сломили в минуту храбрость мою. Я боюсь,
              чтобы мне прежде не закипеть на американском вертеле, нежели подружиться с дикарями.
              Они великие охотники до молоденького жаркого.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Цимара, Фолет.</stage>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(ударя его по плечу.)</stage> Фолет!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ай! — а! это ты, Цимара! Не испугалась ли ты? что до меня касается, то я струсил.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Разве не с тобою твое ружье?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Со мною; но когда я трушу, то и пушка не поможет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Ты очень небоязлив. Послушай: Сорета звала меня в вашу деревню, и хотя я на Гусмана
              осердилась, но ни в чем ему отказать не могу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Сокровище, а не женщина! так и не отказывай!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Поди же и скажи ему, что мы скоро к вам будем. Теперь нельзя для того, что брат наш
              следом идет за мною.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Следом! — с американцами? пропал я! ах! я бы хотел иметь теперь рысьи ноги. Тут-то бы
              ты моей храбрости посмотрела! О Гишпания! Гишпания! там, бывало, вмиг стрячка дашь от
              неприятеля.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>А ты бегивал?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Удавалось! — Надобно знать, что я вспыльчив и сердит, и если я сражусь, тогда пластом
              положу неприятеля; а потому-то профессор Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо всегда мне
              говаривал: сердись издали!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Но он уже близко!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Близко? — вот теперь-то ты увидишь, что когда я рассержусь, тогда рысист, как заяц...
                <stage type="delivery">(Убегает из всей силы.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(одна.)</stage> Мне кажется, что брат мой строго за мной
              присматривает. Если он узнает, что я люблю гишпанца! — Он их ненавидит, и между тем
              любит пленницу свою Ельвиру. Я сама не любила гишпанцев; но приближилась к Гусману —
              сердце мое начало биться сильно, сильно и — я в нем нашла первого своего друга,
              полюбила его нежно и с ним всю Европу. Как это странно! Один человек может заставить
              любить целый свет! <stage type="delivery">(Ария)</stage> Я любить его век стану, Вечну
              верность сохраня, С сердцем только страсть к Гусману Вырвать можно из меня; Но иным
              нельзя заставить Мне любовь к тому оставить, Кем приятен мне сей свет. Без Гусмана все
              отравы, Без него мне нет забавы, Без него веселья нет. А когда я с ним бываю, Свет
              тогда позабываю. Он один передо мной Заменяет все собой.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Цимара, Ацем, Ельвира, а потом Сорета.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Оставь свой страх, нежная Ельвира, ты увидишь, что сердце американца нежнее,
              чувствительнее, нежели европейца; ты увидишь. — Ты здесь, Цимара? разве не знаешь, что
              за этою горою гишпанское селение? — <stage type="delivery">(Особо.)</stage> Подозрение
              мое увеличивается!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Знаю. Что до этого за нужда?</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Берегись, если я что замечу!</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Гусман! любезный брат! так я навсегда разлучена с тобою?</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Она сестра Гусмана! перестань плакать,
              Ельвира, и будь моею сестрою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Ельвира! я постараюсь, чтоб ты забыла Гишпанию. Если ты не найдешь во мне гибкости и
              лукавства европейца, то найдешь душу, сердце, желание тебе угодить. <stage type="delivery">(Ария)</stage> Не опасайся, быв со мною, Себе беды ты никакой, Я
              воруженный сей рукою Твой стану защищать покой. Напрасных страхов не имея, Живи здесь,
              мною ты владея, Тебе подвластен буду я, И вся со мной страна моя!</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Верю; сердце мое — твой защитник. Во враге — вижу я моего любовника; в его воле — мои
              законы.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вбегая, шепчет Цимаре.)</stage> Они скоро должны быть, а брат
              мой здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Догадки мои становятся основательнее. <stage type="delivery">(К ним.)</stage> Вы шепчете — бойтесь! Американец столь же страшен
              во гневе, как нежен в любви. — Ельвира! печаль твоя раздирает душу мою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Ария)</stage> Могу ли не терзаться, Не плакать и не рваться,
              Свободы я лишась И с братом разлучась? Живя в твоей неволе Спокойства сердцу боле Не
              будет никогда; Я сколь ни сожалею, Но пленницей твоею Останусь навсегда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Время прекратит печаль твою. Может быть, одноземцы твои увидят нашу невинность,
              справедливость и обоймут тех, которых они терзают; брат твой найдет во мне друга,
              прижмет его к сердцу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо Цамаре.)</stage> Пойдем с нею в шалаш; а как скоро брат
              уйдет, тогда побежим к нашим милым, а ему скажем, что из шалаша не выйдем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо.)</stage> Хорошо. Какая ты обманщица!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо.)</stage> Я познакомилась с европейцами!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Сестрицы! проводите к себе Ельвиру; а я пойду осмотреть, нет ли опасности от
              гишпанцев <stage type="delivery">(особо)</stage>, и замечать за вами.</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Уходят в разные стороны; на театре темнота.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(входит в ужасном страхе.)</stage> Уф! какая скотская темнота!
              Верно профессор мой Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо посмотрел бы издали. <stage type="delivery">(Оглядываясь.)</stage> Всякое дерево кажется мне лешим! И в такую
              дьявольскую ночь делать надобно любовные свидания! Если бы я был американец, то бы
              носа из шалаша не высунул. — Скитаться одному между дерев, зверей, американцев и
              леших! — О! премудрый Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо! правда твоя, что всего лучше
              любить и сражаться издали. — Но где Гусман? может быть, он здесь, и так же трусит, как
              и я. — Ась? — кто тут? — беда моя! со всех сторон шум и ужас. — Я думаю, что лешие со
              всего света собрались сюда. — Истолкут они меня, как в ступе. <stage type="delivery">(Ария)</stage> Здесь кто-то есть, — не обманулся, Иль шутит чорт со мною здесь?
              Беда, коль с чортом я столкнулся; В куски изломан буду весь. Мороз всю кожу подирает,
              От страха сердце обмирает; Но на месте здесь одном Дай к бутылке приберуся, С ней
              душою поделюся И запью мой страх вином. <stage type="delivery">(Вынимая бутылку из
                кармана, пьет.)</stage> За здоровье пью Фолета, Здравствуй, милая Сорета, И Цимара,
              и Гусман, Но, чтоб счет не делать доле, Выпью я не медля боле, Здравие в счастливой
              доле, Всех четырех света стран. Будь теперь хоть чорт со мною, Сатане я не спущу: И
              бутылкой сей пустою За прошедший страх отмщу. Чорт, боясь, меня не тронет, Он Фолета
              не уронит: Но меня к земле сон клонит: Эту тягость не стерплю. <stage type="delivery">(Ощупывает камень и на него ложится.)</stage> Оставляю вас, заботы, И под бременем
              дремоты, Забывая все, я сплю. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage type="delivery">Фолет, Гусман, Сорета, Цимара, Ацем.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я думаю, что они здесь. Фолет! Фолет! никого неслышно!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Сестры мои ушли из шалашей. Жестокие европейцы! Вы далеко простираете свои
              злодейства. Послушаю, не здесь ли они?</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Я дрожу. Что с нами будет?</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Не бойся. Ежели Фолет и Гусман здесь, нам хорошо будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(находя Фолета.)</stage> Кто это?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(лежа.)</stage> Это я, Соретушка, твой милый Фолет, первый
              ученик философа Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(рассердясь.)</stage> Кто ты такой?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Тьфу! как это глупо! приголубь меня, Соретушка!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Постараюсь, не могу ль от него чего узнать. — Ты худое место выбрал спать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ничего, ничего! Философия, — когда она в росхмель — везде прикорнуть может. Тьфу к
              чорту! дай мне, Соретушка, ручку поцеловать! <stage type="delivery">(Целуя руку
                Ацема.)</stage> Какая нежная, мяконькая ручонка! не мадридской чета. Там как
              копченые полотки.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Чуть удерживаюсь от бешенства! Сказывай, бездельник, почему ты знаешь Сорету?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Какой глупый вопрос! разве ты не Сорета?</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Нет, бездельник!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ну, так поди же к чорту. Если бы ты была Сорета, я бы тебя сюда попросил.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Я ее брат! дорого ты заплатишь!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Пустое; я за последние клюнул — ха! ха! ха! как я рад, что у тебя такие прекрасные
              сестрицы. Поедем в Мадрид. Ты можешь ими там сделать свое счастие.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Это сумасшедший человек.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Послушай, американская харя! не нападай на мое сумасшествие. За него деньги
              платят.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Я теряю терпение.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(лезет обнять его.)</stage> Ну, так помиримся и поцелуемся,
              дорогой зять!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(ударяя его по голове.)</stage> Вот приступ к миру. <stage type="delivery">(В сторону.)</stage> Он, верно, притворяется.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Какая чертовская лапа!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Сказывай, где сестра моя? или я тебя на месте убью!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вывертываясь из рук.)</stage> Чорт тебя возьми! хорошо тебе,
              что я трус и что философ Дон Цапато, Фердинандо, Педрилло велел мне сердиться издали.
              — Я б тебя надвое расплющил или бы — ушел. Ты меня надсадил в самое темя. <stage type="delivery">(Уходит из рук.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(ища его.)</stage> Ты не уйдешь от меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо.)</stage> Притаюсь. — Гусман! Сорета!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо.)</stage> Это голос Фолета.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(тихо.)</stage> Они, верно, здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Устрашенный тьмой ночною, Я от страха весь дрожу; Но кто здесь еще со мною, И кого я
              нахожу?</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Слышу, кажется, Фолета. <stage type="delivery">(Подходя к нему.)</stage> Здесь с тобой твоя Сорета; Но к чему вся трусость эта?
              Где теперь сестра моя?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ничего не знаю я.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta #Folet">
            <speaker>Сорета и Фолет.</speaker>
            <p>Знать, она пошла к Гусману — Я искать ее здесь стану.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Не спущу сему обману, Я везде тебя достану, Ты получишь праву месть.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Я Гусмана примечаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я Цимару здесь встречаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Жизнь твою я окончаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Цимара и Гусман.</speaker>
            <p>Тише! с нами кто-то есть.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(ища друг друга).)</stage> Как досадно, что не видно В темноте
              его ночной. Европеец сей бесстыдный Был бы вмиг растерзан мной!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta #Gusman #Folet">
            <speaker>Цимара, Сорета, Гусман и Фолет.</speaker>
            <p>Как досадно, что не видно Их нам в темноте ночной; Но, оставя их, бесстыдно Нам без
              них итти домой!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet #Soreta">
            <speaker>Фолет, Сорета.</speaker>
            <p>Подойдите!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Tsimara">
            <speaker>Гусман, Цимара.</speaker>
            <p>Чего еще вы здесь годите? За нами ходят по следам. Пойдем отсель скорее к нам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Сестры неблагодарны, Ваш голос слышу я! Но сколько вы коварны, Столь месть люта
              мои!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Коль вас догнать успею, И вами овладею, Свирепостью моею В один исторгну час Коварный
              дух из вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>Сей грозный слыша глас, От страха леденею И силы не имею В ужасный столь нам час.
              Спаси, Гусман, ты нас!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Сберись с душой своею. Не дам тебя злодею! Защитою моею Спасу обоих вас. Не
              оставляйте нас!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вместе с прежними).)</stage> Ужасный слыша глас, От страха
              леденею И силы не имею! В негодный самый час Поддел сей дьявол нас! </p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta #Atsem">
            <speaker>Все, выключая Ацема.</speaker>
            <p>Но прокрадемся, коль можно, Меж деревьев сих пройдем, И от мести осторожно Без
              сражения уйдем.</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Уходят.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Слышу я, их нет здесь боле. Соберу друзей своих Обагрю их кровью поле, Растерзаю
              дерзких сих. Они ушли! злодеи! но недолго будут наслаждаться своею изменою! Они, без
              сомнения, скроются в этой деревне. Поспешим. — Жестокие гишпанцы! вы не довольны тем,
              что похищаете наше золото; вы хотите лишить нас первого сокровища: невинности и
              добродетели!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕВЯТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Театр представляет богатую комнату в доме Гусмана.</stage>
          <stage type="delivery">Сорета и Фолет (которого она тащит за руку).</stage>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Не страшись, чего бояться? Нет опасности уж нам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Не пустить меня подраться! Так шутить собой не дам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ты насилу сам убрался.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>За тобою все я гнался.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ты от страха весь дрожал.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Трусость в том твоя причина.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Сам ты трусил, дурачина!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>За тобою я бежал.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Бредишь, вздоришь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Нет, не вздорю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Струсил.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Врешь; я в этом спорю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta #Folet">
            <speaker>Вместе.</speaker>
            <p>Перестань же досаждать! Иль за брань твою в награду, Не такую уж досаду От меня
              должна ты ждать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Смотри, какая вертушка! Если бы не ты, то я бы всем вашим дикарям распроломал
              головы.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Лжешь! — Разве не ты меня тащил оттуда с такою скоростию, что я не успевала бежать за
              тобой? — это от храбрости?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Конечно! Я боялся тебя оставить, ибо философ Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо именно
              говорит в аргументе о ретираде: «Когда бежишь, тогда и других тащи». Он слов-па на
              ветер не молвит.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Философы ваши такие же трусы, как и ты. Ты и теперь еще дрожишь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Конечно, дрожу; для того, что сразиться не с кем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Для чего не сразился ты давича с моим братом?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>По двум причинам: первое, что я не хотел брата твоего на месте приколоть; второе, что
              я сержусь издали.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕСЯТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Цимара, Сорета, Фолет.</stage>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(садится с Соретою на пол.)</stage> Сорета! Фолет! вы здесь
              уже? если бы не Гусман, то я бы умерла от страха.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>И Соретушка также, если бы не мое мужество — в ногах.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ты мне его довольно показал.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Больше было некогда. Чем богат, тем и рад.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Сядьте лучше здесь, мои милые!</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Они садятся в креслы, поджав ноги.</stage>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Сядем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ну-тко, Фолет, покажи мне, что в Мадриде хорошего?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Разве я зрительная трубка? там все хорошо: женщины, дома, а более всего философ Дон
              Цапато, Педрилло, Фердинандо. Это кузов мудрости.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>На что у вас строят такие высокие шалаши? в нашем можно спокойнее жить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Конечно; а особливо на что такие высокие и широкие? ее лучше ли пониже и поуже?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Правда, правда, пониже и поуже — это гораздо лучше.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Тебе не нравятся, Цимара, эти картины?</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Нет; на них начерчены люди, деревья, реки. — Это хорошо, но все одно и то же.
              Напротив, на наших полях я вижу всякий месяц новое, переменное.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Всякий месяц новое, переменное? Вот те Америка! Это хоть бы в Европе!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Эти писанные люди хороши; но живой всякий милее. С ним лучше тысячу раз.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Правда, правда, Соретушка! И Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо то же говаривал. — А я,
              как ученик его, люблю больше оригиналы, нежели копии.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Много у вас рисованных женщин?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Полон Мадрид. Редко, редко столкнешься не с рисованною, а то все как будто
              подщекатуренные рожицы.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Ну, Гусман, ты хотел уверить меня, что Европа лучше Америки. Я у вас много вижу
              мудреного, а мало хорошего.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Это от того, что ты не была ученицею у философа Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда. Он
              бы тебе все показал попросту.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Твоя невинность и неопытность не позволяет тебе видеть цену европейских выгод. — Но
              не довольно ли для тебя, когда ты можешь сделать меня счастливым? <stage type="delivery">(Ария)</stage> Там в блаженстве мы с тобою Будем счастливой судьбою
              Наслаждаться век в любви; И, взаимной страстью тлея, Век напастей не имея, Нежный жар
              питать и крови. С сердцем я в твое владенье Все отдам мое именье, Будь владычицей
              моей! Я почту за пышность славы Принимать твои уставы, И мной вечно ты владей. Не будь
              так жестокосерда, Цимара! Если ты не захочешь разделить счастья и богатства моего со
              мною, ты предпишешь мне смерть. Поедем — и вечный брак увенчает взаимную нашу
              привязанность.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Соретушка! качнем без дальних обиняков в Мадрид. Я не охотник болтать одно и то же.
              Ты знаешь, что я тебя люблю столько же, как и ваше золото, и что эту любовь надобно
              побриллиантить, — то есть жениться.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>А там что, Фолет?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>А там — любовь научит, что там.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>А там — ты меня оставишь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Оставлю! — Я? Сорету! — Гишпанец, ученик Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда оставит
              жену, когда вся его философия, все его богатство состоит в прелестях его милой Сореты!
              О нет, нет! ты мое сердце, душа, жизнь, а я не что иное, как твое туловище.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Ах, Гусман! говорят, что у вас в обычае оставлять жен.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ты мучишь меня своим подозрением. — Везде есть дурные люди, порочные души, но сердце
              Гусмана, твоего друга, любовника — нет, оно не знает подлой измены: оно всегда нежно,
              чувствительно, постоянно.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>И ты также, Фолет? и любовь твоя будет вечно постоянна, тверда?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ах, Соретушка! и камень от жару трескается, и железо ржавчина съедает.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Если ты меня любишь, тогда не захочешь возвратиться к себе. Брат твой, без сомнения,
              узнал, что вы здесь. Подумайте об опасности. Поедем лучше со мною. Счастливое и
              блистательное состояние тебя ожидает.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Нет, Гусман, я тебя должна оставить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Оставить? — Ты жизнь у меня отнимаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Фолету.)</stage> Фолет! он умрет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>А после воскреснет. У него такая глупая привычка, что умирает не до смерти.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Пойдем, сестрица! Скоро начнет рассветать: нам надобно успеть возвратиться.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(удерживая.)</stage> Жестокая Цимара!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Кругленькая Сорета!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я умру без тебя.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Я лопну, как брандер.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ах! не лишай меня собою Ты навсегда счастливых дней.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Нельзя остаться мне с тобою, Хотя к печали то моей.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Останься, милая Сорета, Иль от печали я умру.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Я б здесь осталась для Фолета. Но как покину я сестру? <stage type="delivery">(Дон
                Гусман перед Цимарою , а Фолет перед Соретою на коленях.)</stage> Над нашей
              сжальтесь вы судьбою И не лишайте нас покою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Что мне начать, не знаю я. С Гусманом силы нет расстаться.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>С Фолетом силы нет расстаться. Боюсь у них еще остаться, Душа смущается моя. Пойдем —
              нет сил — на чем решиться?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Возьми в награду, прервав мне муку, С нежным сим сердцем мою ты руку.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>А ты, Сорета, с душой моей Мною навек одним владей.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta">
            <speaker>Все.</speaker>
            <p>Друг другом вечно Страстны сердечно, Станем в забавах мы жизнь проводить. В страсти
              награда, В жизни отрада, Будет нам то, чтоб друг друга любить. За театром слышен
              шум.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Но что там за смущенье?</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Что слышу я за шум?</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Какое возмущенье?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Мутится весь мой ум!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Фолету).)</stage> Проведай поскорее.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Куда мне лезть в беду!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ах! будь, Фолет, смелее!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Я с места не сойду.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta">
            <speaker>Все.</speaker>
            <p>Близко шум сюда подходит, В трепет он меня приводит, Скрыться должно нам скорей. Он у
              самых уж дверей. Дон Гусман, затушая свечу, уводит Цимару и Сорету в другие комнаты,
              Фолет остается в темноте.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Вот пришла беда моя! Ни людей со мной, ни свету В сей опасности здесь нету. Знать, на
              смерть оставлен я. Сжалься, рок, ты над Фолетом, Шум ужасный утиши И не дай, чтоб в
              страхе этом Я лишился здесь души!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ОДИННАДЦАТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Ацем входит с вооруженными американцами, которые несут зажженные
            пуки прутьев.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Вяжите всех, берите. — Злодеи! возвратите Вы мне сестер моих.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>От страха цепенею, Глаза открыть не смею, Взглянуть боюсь на них.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Искать везде их стану. <stage type="delivery">(Американцам про Фолета.)</stage>
              Смотрите вы за ним! <stage type="delivery">(Уходит)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Как встретятся Гусману, Достанемся мы им.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(выбегая).)</stage> Мученье сердечно Терплю я и страх. Что
              вижу? — Конечно, Наш брат в сих местах. Фолет мой в неволе.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Погиб твой Фолет!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta #Folet">
            <speaker>Оба.</speaker>
            <p>Спастися уж боле Надежды нам нет!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДВЕНАДЦАТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Фолет, Сорета, Цимару и Гусмана выводят американцы и потом
            Ацем.</stage>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Ах, Гусман! меня пронзает То, что я одна виной Сей напасти над тобой.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Грудь мою лишь то терзает, Что, наруша твой покой, Я беды тебе виной.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Вместе.</speaker>
            <p>Должен ли мой дух был страстной От любви ждать сей беды?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta">
            <speaker>Все четверо.</speaker>
            <p>Нашея любви несчастной Вот плачевные плоды!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(входя).)</stage> Сестры неблагодарные! И вы, льстецы коварные,
              Вы, гнусные сердца, Страшитесь вам пристойного И ваших дел достойного, Позорного
              конца. <stage type="delivery">(К американцам.)</stage> Ведите их немедленно, Куда вам
              мною велено, И стерегите их, Доколь не вырву дух из них.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Сжалься над своей сестрою!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>Ах, над ним, не надо мною Жалость ты свою яви!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>И над ней и надо мною Жалость ты свою яви!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ах над ней, не надо мною Жалость ты свою яви!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(сестрам).)</stage> Ваш поступок я омою Дерзновенных сих в
              крови.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>Но прошу тебя напрасно.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Не являйтесь предо мной.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet">
            <speaker>Фолет и Гусман.</speaker>
            <p>Отмени сей гнев ужасной.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Нет пощады никакой.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>Ты не брат, мучитель мой.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet">
            <speaker>Дон Гусман, Фолет.</speaker>
            <p>Он не брат, мучитель твой.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Tsimara #Soreta">
            <speaker>Дон Гусман, Фолет, Цимара, Сорета.</speaker>
            <p>Нет надежды нам к спасенью, Нет конца сему гоненью, Долго ль будет нам страдать? Иль,
              по гроб снося мученье, В сей печали и в смущеньи Нам отрады не видать? </p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Нет надежды вам к спасенью, Должно вам всем пострадать, Лютое снося мученье,
              Приготовьтесь умирать. </p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Конец первого действия</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <stage type="delivery">Театр представляет американское селение, вокруг которого со всех
          сторон горы и леса, а вдали открытое море.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(одна.)</stage> Ацем собрал все силы свои, чтобы сделать
              нападение на ту деревню, в которой мой брат. Чем кончится это сражение? — И Гусман и
              Ацем мне милы. Кому пожелать победы? — К жизни обоих привязана моя жизнь; с потерею
              одного все благо мое потеряно. <stage type="delivery">(Ария)</stage> Вижу поле я
              сраженья, Вижу я оружий блеск; Слышу шум и пораженья И оружий страшный треск. Там Ацем
              и брат любезный Мне готовят жребий слезный. Друг на друга устремясь, В злобе лютой
              съединясь. Бед кому я пожелаю? Тот мне мил, другим пылаю, Жизнь мою делят они. Кто ни
              будет победитель, Будет лютый мой гонитель. И мне даст плачевны дни! Кто идет с этих
              гор? Страх мой умножается. — Ацем и брат мой! — Ах! кто из двух, сделавшись убийцею,
              повергнет меня во гроб с собою?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage type="delivery">Ацем, хор вооруженных американцев. В середине Дон Гусман и Фолет, а
            позади Цимара и Сорета.</stage>
          <stage type="delivery">Когда они показываются на театр, тогда хор женщин, выходя из
            шалашей, встречает их пением.</stage>
          <sp who="#HorZhenschin">
            <speaker>Хор женщин.</speaker>
            <p>Наши права защитивши И врагам их злость отмстивши, К нам придите взять покой. </p>
          </sp>
          <sp who="#HorMuzhchin">
            <speaker>Хор мужчин.</speaker>
            <p>Солнце! зря врагов гоненье И невинность наших прав, Наше ты прими моленье, Их
              надмение поправ!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(сестрам.)</stage> Подите отсюда. Ваше преступление будет
              жестоко наказано. Следовать за теми, которые, презирая нашу невинность, не смеют
              сразиться с нами, но ищут развратить подлостью! — ищут потрясти вместе с нами и вашу
              добродетель! — Ельвира! я тебя поручаю им.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Ах! я вижу, что мой нежный брат погиб. Я
              трепещу узнать об нем — и хочу наведаться обо всем от Сореты и Цимары.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <stage type="delivery">Ацем, Дон Гусман, Фолет и воины.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(к воинам.)</stage> Друзья! победа увенчала наше мужество.
              Подите и успокойтесь. <stage type="delivery">(Часть американцев уходит.)</stage>
              Подведите ко мне пленников. </p>
          </sp>
          <stage type="delivery"> Американцы раздвигаются на обе стороны и оставляют обезоруженных
            Гусмана и Фолета.</stage>

          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Все кости во мне, как в мешке, трясутся. О премудрый Дон Цапато, Фердинандо,
              Педрилло! Можешь ли ты видеть без трепета драгоценную отрасль философии в таком
              дьявольском страхе?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Фолет! трусость твоя увеличивает торжество врага нашего. Укрепись!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Думаете ли вы, что и на горячей сковороде можно быть равнодушным? — Мне, кажется, что
              со всех сторон ребры мои шинкуют.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Подлый человек! Ты умел делать зло с бодростью и при малейшем наказании дрожишь от
              робости!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(с принужденною смелостию.)</stage> Я — робею? — врешь ты,
              американский кот! Я дрожу для того, что у меня — лихорадка.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Чудовище! изобретай все возможные мучения. Тому, кто разлучен с Цимарою, смерть не
              страшна. Я трепещу жизни.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>О бесценная Гишпания! о чудный философ Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо! зачем меня
              чорт в Америку занес?</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(американцам.)</stage> Приготовьте костры; и мы тотчас предадим
              торжественно огню этих преступников.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Огню? — Вот те шутка. — Скажи мне, не дурак ли ты? — Можно ли жарить христиан и в том
              числе философа, как поросят? есть ли в тебе хоть на грош ума и мудрости? — есть ли в
              тебе хоть крошечка человечества?</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Гипшанец говорит о человечестве! — Не употребляй во зло того священного имени,
              которое вы покрыли ужасом. — Какое вы имеете право гнать нас, нашу невинность, нравы?
              — Право жестокости и бесчеловечия! — Американец добр, человеколюбив; но с гипшанцами —
              с чудовищами — самая благость делается фурией. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Фолет и американцы, которые готовят костер.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Итак, я лишусь тебя, нежная Цимара!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Итак, я буду изжарен, кругленькая Соретушка, и земляки твои все то сожрут, что во мне
              есть хорошего и сочного? Чтобы дьявол их побрал с американским вкусом! Прости, мой
              дорогой Мадрид! Простите, все трактиры, где и пивал до храбрости и беспамятства! —
              Прости, милая философия, которая научила меня трусить вблизи и горячиться издали! —
              прости и ты, велемудрый Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо — алмаз философии! — Я чуть
              на ногах стою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ты еще более мучишь меня своею трусостию. К чему все твои восклицания? Они нам не
              помогут.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Да что ж мне делать с такими скотами, которые не учили ни риторики, ни философии? —
              Чем можно растрогать тех, которые не умеют рассуждать ни obiective, ни subiective и
              которые в глаза не видывали Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Чорт возьми твоего Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Не бранитесь, сударь! Нам очень худо, что его с нами нет. Он бы никогда не впал в
              заблуждение быть изжаренным. Если бы он не мог уговорить своим сиплым и величественным
              голосом всю эту американскую дрянь, по крайней мере он бы дал тягу с великим
              красноречием.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Да кончи это бога ради!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Погодите немного: как скоро нас сожгут, тогда я вам ни слова не скажу более.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Нет ли с тобою ножа?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Да что вам в нем? — Всю Америку перочинным ножичком не перережешь. Американцы не
              гусиные перья.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>По крайней мере себя можем зарезать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Себя? — Разве я воробей или голубь? — Покорно благодарствую! Философия говорит, что я
              мысленное животное, одаренное разумом, и, следственно, могу других резать, когда не
              струшу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Низкий трус!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Могу сказать, что и вы не самый отчаянный герой, когда прибираетесь к ножичку.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Перестанешь ли ты меня терзать?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ни слова более! — Мне надобно еще покаяться прежде, нежели меня положат на сковороду.
                <stage type="delivery">(Томным голосом.)</stage> Во имя философии и первого ее
              основателя в Андалузии Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда каюсь и клянусь всеми
              силлогизмами и софизмами, что я был великий плут. Иного обокрал при солнечном сиянии,
              иного ободрал ночною порою, иного поддел наверную, призывая всегда в помощь философию
              и мудреца Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда. Кого развел, кого сосватал — лгал, пил,
              плутовал, мошенничал. Простите меня! а я прощаю тех, которые со мною то же делали.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Можно ли выслушать терпеливо все, чем он меня мучит?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Простите и вы меня! Кошелек ваш может быть самым лучшим переводчиком. Добродетели мои
              ему очень известны. — Я вам также прощаю, что за вас меня изжарят.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Кончи это! <stage type="delivery">(Американцам.)</stage> Друзья мои! Вы можете быть
              нашими спасителями. Возьмите этот кошелек и отпустите нас.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Да, да, возьмите! Это очень здорово. С деньгами никогда желудок не болит.</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Американцы бросают кошелек.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Видить ли, Фолет? И последнее наше средство ни к чему не служит.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Очень вижу, что они глупы, как лошади. В Мадриде можно бы было уйти за это из-под
              виселицы.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Фолет, Ацем и хор американцев.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Бросьте их в костер.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ай! у меня уже рука отгорела!</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Хор, окружая костры и держа зажженные пучки, поет.</stage>
          <sp who="#Hor">
            <speaker>Хор.</speaker>
            <p>Солнце! сих врагов природы Мы тебе приносим в честь, Нашей дни продли свободы И пошли
              им праву месть.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Должно, чтоб ты с светом разлучился.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Без Цимары он не мил.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ах, на то ли я родился, Вырос и потом влюбился. Чтобы здесь изжарен был?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Ацем, Дон Гусман, Фолет и Ельвира выбегая.</stage>
          <stage type="delivery">Продолжение хоров и квартет.</stage>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Что за шум печаль мне множит? <stage type="delivery">(Видя костер.)</stage> Вид
              ужасный дух тревожит.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Я от страха уж горю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Но, несчастная, что зрю? <stage type="delivery">(Бросаясь к Гусману.)</stage> Брат
              драгой!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Сестра любезна!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Он ей брат?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Минута слезна.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Умереть здесь должен я.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Ацему).)</stage> Нет, в тебе вся жизнь моя! Ах! яви к нам
              сожаленье.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Милость к нам яви свою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman #Folet #Elvira">
            <speaker>Все</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(кроме Ацема).)</stage> Сжалься на мое мученье И спаси ты жизнь
              мою; Иль, продля ожесточенье, Ты увидишь смерть мою!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Я, твое ко мне прошенье Ставя мне за повеленье, Чтя любезную мою, Жизнь обоим им даю.
                <stage type="delivery">(Американцам.)</stage> Прочь отселе вы подите, В жертву
              солнцу их не жгите, Мне слова твои священны, Будь спокойна навсегда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira #Folet">
            <speaker>Ельвира и Фолет.</speaker>
            <p>Дух и сердце восхищенны, Что прошла сия беда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Дух и сердце возмущенны Их согласьем навсегда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Hor">
            <speaker>Хор.</speaker>
            <p>Нам слова твои священны! Мы покорны им всегда.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Ельвире.)</stage> Ельвира! прелести твои удерживают меч моего
              правосудия. Я согласен забыть поступок твоего брата и Фолета.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Меня будто со сковороды сняли. Правда твоя, великий Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо,
              что я не буду изжарен! Разве со временем повесят!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Ельвире.)</stage> Но прощаю с тем, чтобы они заменили нашу
              потерю собою, оставшись здесь; и чтобы ты согласилась быть моею. Оставь нас. Я
              поговорю с ними.</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Ельвира уходит.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо).)</stage> Недостойная сестра!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо).)</stage> Что-то эта харя скажет!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Ацем, Фолет.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Гусману.)</stage> Ты должен избрать одно из двух: или отдать
              мне сестру свою и быть моим другом, или умереть.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(особо.)</stage> Опять умереть?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Как! я соглашусь, чтоб моя сестра была твоею женою, чтобы она здесь осталась?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(ему.)</stage> Что вы это вздумали? я рад оставить здесь мать,
              жену, сестру, философию и даже все — лишь бы только самому лыжи навострить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Молчи, бездельник! Горесть и досада отнимают у меня способности говорить.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Я буду вашим переводчиком. Помоги мне, Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо! <stage type="delivery">(Ацему.)</stage> Скажи мне, господин Ацем — да с тем, чтобы
              сердиться издали, — можно ли здесь просвещенной женщине остаться? Она умрет от скуки.
              У вас нет ни карет, ни модных лавок, ни чепчиков, ни тюрбанов; а ты сам видишь, что
              это великая потеря для философии.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>У нас есть то, что делает человека счастливым: сердце, добродетель, спокойствие.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ты прав, господин неуч! <stage type="delivery">(Дону Гусману.)</stage> Бросьте ему
              свою сестрицу, это небольшая дань, и оставайтесь здесь сами.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Молчи! — Ацем! будь мне другом. Оставь Америку и поедем со мною в Европу. Я имею
              покровителей, я там силен.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Гусман! силен ли я, ты можешь спросить у тех, которые пали от руки моей.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Если ты любишь храбрость, то у нас будешь иметь более случаю блеснуть ею. Там ты
              научишься истинному мужеству.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>А я научу тебя играть на гитаре и плясать в присядку. Это очень не худо. Иногда
              можешь тряхнуть перед ротою. — Постой-ко, я тебе дам первый урок. <stage type="delivery">(Ацем его не допускает.)</stage> А! не хочешь! ну, так я тебе
              предложу науки.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>А что это такое науки?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Экий невежда! Науки — это прекрасная вещь, а особливо если учишься у Дона Цапата,
              Педрилла, Фердинанда. Слушай: науки начинаются с ученья. Их можно назвать ключом или
              большой дорогой к познаниям: они ослепляют разум, открывают темноты, показывают блеск,
              когда темно, и темноту, когда светло, — они, словом, за одного битого дают двух
              небитых. — Понял ли? Уж подлинно науки!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>И что потом?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Потом бросил книги, да взял карты — и ступай на все четыре стороны.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ты своим болтанием все испортишь!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Послушай, Гусман! мы без наук счастливы, а вы страдаете с познаниями. Первая наука
              быть добрым и быть счастливым — она в наших сердцах.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Ты можешь быть у нас значащим человеком.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Вот так — как я. Передо мною все снимали шляпы издали, — а особливо, когда просят,
              чтоб я долг заплатил. Это не шутка!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Мне никто не кланяется и никто не желает зла. Верно, у вас в Мадриде это редко, — но
              кончим. Готовьтесь или быть сожжены, или исполнить мое предложение.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Фолет.</stage>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Безумный болтун! я от твоих глупостей могу быть несчастлив; но обожди, я тебе за это
              заплачу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(гордо.)</stage> Пожалуйте, не горячитесь, господин Дон Гусман,
              мы не в Мадриде. Оставьте свою знатность: она вам здесь может послужить к тому только,
              что вас прежде изжарят, нежели меня; но также на простом, а не на параванском
              масле.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Как, негодница!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Так же, простешенько. — Что ты расхорохорился? Мы у дикарей, а не на парадном месте.
              Погодите. — Ваше могущество так же закипит, как и моя философия. А, впрочем, я твой
              слуга покорный. Ступай себе в Гишпанию, кланяйся от меня велемудрому Дону Цапате,
              Педрилле, Фердинанду, и поучись у него сердиться издали. — А я здесь остаюсь с моею
              кругленькою Соретушкою. Цимары ты отсюда не выманишь. — Если ты жалуешь Ацема, возьми
              его с собой. — Может быть, он тебя посадит где-нибудь на вертел или изгрызет от
              скуки.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(сердито.)</stage> Бездельник! смеешь ли? <stage type="delivery">(Особо.)</stage> Но надобно притвориться, или он все испортит.
                <stage type="delivery">(К нему.)</stage> Послушай, Фолет! я шутил; неужели ты
              подумал? — Ты знаешь, что я тебя люблю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(дразня.)</stage> Послушай, Фолет, я шутил, — ты знаешь, что я
              тебя люблю — кланяюсь за твою любовь. Она самая сентиментальная: на конюшню да в
              палки. Экая любовь выехала! Я знаю все твои силлогизмы: первая посылка — пятьдесят
              палок; вторая — прибавь ему! ломай руки и ноги — вот те заключение. Спасибо за эдакую
              логику! Тут всякая философия втупик станет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(лаская.)</stage> Перестань, дорогой Фолет!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Эк умильно, как река льется! послушай только, так он запустит жильца в бок. — Слушай,
              ласковый господчик! ни вся философия, ни самый Дон Цапато, Педрилло, Фердинандо не
              могут уговорить меня своими ласками: я окрысился и начинаю сердиться — вблизи.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(схватя его.)</stage> Так знай же, бездельник, что я!..</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Государи, караул! грабят, давят, режут!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕВЯТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Фолет, Сорета.</stage>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вбегает и разымает иx.)</stage> Это что за крик? — Гусман,
              Фолет! — как вам не стыдно! прямые вы гишпанцы! ежели нельзя других бить, так вы сами
              деретесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вырываясь.)</stage> Пусти меня! — Я рассердился, как
              американец. Во мне теперь столько огня, что я всякого проглочу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Да полно, прожора!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Он расхвастался своею знатностью! спроси-ка у Дона Цапата, Фердинанда, Педрилла — он
              в отрасли благородства его сомневается и доказывает аргументально, что дерево его
              фамилии еще в шестом столетии повихнулось. — Я сам знатнее его: разверни-ка мифологию,
              прочитай главу о Юпитере, ты увидишь, что коза, или старушка Амалтея питала его
              молоком своим; — а Амалтея была по мужескому колену правнучатная сестра моей
              прабабушке.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Перестанешь ли ты?</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Не могу. Я с сердцов раздуваюсь, как индейский петух! <stage type="delivery">(Ария)</stage> Пред гишпанцем так гордиться? Так Фолета презирать? Желчь во мне
              кипит, стремится, Этна хочет дух занять. Я горю — дрожу — немею, То вспыхну, то
              леденею. Грудь раздулася моя, — И от гнева тресну я. <stage type="delivery">(Гусману.)</stage> Поезжай в Мадрид скорее, Сядь в повозку и лети Самой молнии
              быстрее. Ваш слуга! — Гусман! — прости! — Колокольчик завывает — динь, динь, динь,
              Ваша гордость замирает — ой, ой, Вижу тучи, гром гремит, И герой — как лист дрожит,
              Что ж! не то? — останься с нами, Весело, приятно здесь. Ацем изгрызет зубами И тебя и
              горду спесь. Иль дубинкою попарит, Иль от скуки хоть изжарит — Огонек чуть-чуть шипит
              — шу, шу, шу, Как пчела, Гусман жужжит — жу, жу. Как на вертеле быть мило! Гордость
              закипит тотчас! Мне в Мадриде жить постыло, Жить несносно мне у вас. Здесь один Сореты
              вид Мне Европу заменит!</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Полно, Фолет; что ты ни есть, но ты мне мил, любезен. Перестань ссориться. Пойдем к
              нам в шалаш, мы уже с братом помирились. Он хочет знать с нетерпением, на чем вы
              решились. Как скоро ты остаешься здесь, то в минуту женишься на мне, и я тебе дам
              самый, самый крепкий поцелуй.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Поцелуй? — прощай, мать Гишпания, со всею своею прелестию! <stage type="delivery">(К
                Дону Гусману важным голосом.)</stage> А тебе советую именем философии попросить
              Ацема приказать поджарить себя. Это очень здорово для очищения сырости в корпусе.
                <stage type="delivery">(Убегает с Соретой.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕСЯТОЕ</head>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(один.)</stage> Бешенство раздирает сердце мое. Насмешки этого
              бездельника поразили меня. По несчастию, я в таком положении, что не могу наказать
              его. Что за шум? — без сомнения, хотят ускорить минуту смерти моей.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ОДИННАДЦАТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Дон Гусман, Фердинанд с воинами гишпанскими, вводя с собою
            несколько пленных американцев.</stage>
          <sp who="#Ferdinand">
            <speaker>Фердинанд.</speaker>
            <p>Простите, что ваши подчиненные не могли вчера подать вам помощи. Повинуясь вашему
              повелению, мы преследовали за горами неприятеля. Между тем жестокость американцев
              устремилась с остервенением на селение, в котором ничто вас не могло защитить; но вы
              торжествуете. Храбрость наших войск спасает своего любимого предводителя. Американцы
              побеждены, и пленные в оковах тотчас предстанут перед вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Храбрый Фердинанд! друзья мои! ваша ревность, ваше мужество достойны имени
              гишпанца.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(вбегая.)</stage> Гусман! Гусман! братец согласен на нашу
              свадьбу.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Как я счастлив!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Взор твой рай мой составляет, Жизнь дает душе моей: Сердце сохнет и пылает Лишь
              улыбкою твоей.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Вздох Цимары — мне вселенна; Без нее — пустыня свет. Сердце, мысль, душа плененна,
              Взором лишь твоим живет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Я смущаюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я сгораю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Дух слабеет.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Умираю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Вместе.</speaker>
            <p>Взор твой рай мой составляет... и проч.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Оба.</speaker>
            <p>Дни счастливые, теките, Как спокойный ручеек. Сердце с сердцем съедините, Как с
              листочком стебелек.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Ты мне будешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Век подвластен.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Вечно верен?</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Предан, страстен.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Оба.</speaker>
            <p>Дни счастливые, теките... и проч.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДВЕНАДЦАТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Цимара, Ацем в оковах, Ельвира выходит за ними и Дон
            Гусман.</stage>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Счастие переменяет жребий человеческий. Кто побеждал вчера, тот падает сегодни с
              колесницы побежденным. Случай правит всем: дает и похищает — но сердце и в оковах
              может быть величественно. Я пленен с моими друзьями и согражданами и готов перенесть
              смерть с мужеством и терпением. Что может сделать невинность и справедливость, когда
              сила и жестокость преследуют их? — Возноси меч свой — мы обоймем его. Для американца
              лучше не быть, нежели жить для того, чтобы целовать ваши оковы и пресмыкаться.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Выслушай, Ацем! Я был твоим пленником — и смерть моя была неизбежна. Я не искал ее,
              но не был низким просить у тебя жизни. Ты мне хотел мстить как американец, но я как
              гишпанец — прощаю тебе. Снимите с них оковы!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Как! Гишпанец уважает человечество? — Гишпанец человеколюбив? —</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Он побеждает — и прощает; он благотворит — и молчит.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Ты поражаешь меня! — Твое человеколюбие умягчило каменное сердце. Твои чувствования
              победили того, кто клялся быть вечным неприятелем Европы. — На чем решиться? любовь к
              отечеству и к Ельвире разделяют меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Братец!</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Ацем!</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Гусман! великодушие побеждает более, нежели все огнедышащие орудия. Я согласен — я
              еду с тобою; но верь, что Ацем горд одинаково и в счастье и в несчастье. — Не подумай,
              что выгоды европейские ослепляют меня, нет, — Ельвира и твое великодушие.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Чем могу наградить тебя, мой милый Ацем?</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Тем сердцем, которое мне принадлежало по моим чувствам.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(с нежностью.)</stage> А разве я его имею? — оно давно слилось
              с твоим.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Братец едет, и я еду. Мне везде там Америка, где мой милый Гусман. <stage type="delivery">(Ария)</stage> Небо кажется мне ясно, Где бываешь ты со мной. Все
              там мило и прекрасно, Где Гусман мой дорогой. Рада я, что буду вечно Провождать с
              тобою дни И, любя тебя сердечно, Радости вкушать одни.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРИНАДЦАТОЕ</head>
          <stage type="delivery">Цимара, Дон Гусман, Ельвира, Ацем, Сорета, Фолет и
            гишпанцы.</stage>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(Сорете.)</stage> Сестрица! сестрица, мы в Европу едем!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Право! добрый путь! Прошу от меня поклониться этой доброй старушке Европе; я ее с тех
              пор знаю, как она на теленочке Юпитере прокатывалась по морю.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Послушай, Сорета, оставь этого негодницу. Я тебе сыщу в Мадриде человека, тебя
              достойного.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Умнешенько сказано! а я разве пешка? одна моя философия чего стоит!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Она стоит палок!</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>По давишней посылке. Так! я уже сказал, что ваша логика всегда на спине кончится.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Что это? у меня отнимать Фолета? я без него отсюда никуда не еду!</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>А я с сестрой ни за что не расстанусь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ступайте в ваши великолепные палаты; оставьте нам шалаш. Философия и любовь могут
              быть и в нем счастливы.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Мы тебе оставляем всю Америку.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Всю Америку? — подавай ее сюда. Я выпишу тотчас Дона Цапата, Педрилла, Фердинанда —
              карты и кости — и осную лучшую академию.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Цимара! Ты не знаешь, что сестра твоя будет несчастлива этим супружеством.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(смеясь.)</stage> Я буду несчастлива с Фолетом? — О! я его
              лучше знаю, нежели ты.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>О мой возлюбленный стряпчий! жаль только, что не училась юриспруденции; а то хоть
              какие законы своим черным глазком опрокинешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Братец! ты любишь меня и не откажешься сделать счастие Фолета.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Soreta">
            <speaker>Цимара и Сорета.</speaker>
            <p>И для нас!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Для вас только; а иначе этот бездельник стоил быть наказан. <stage type="delivery">(Фолету.)</stage> Я тебе даю место в моем полку.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет</speaker>
            <p>
              <stage type="delivery">(с радостью.)</stage> О! я вам очень благодарен! Тотчас латы,
              панцырь, шишак и всю рыцарскую сбрую — и в ту же минуту — в отставку. Ретивое сердце
              мое всегда на покой просится. Там-то я примусь за философию, за Сорету, за Дона
              Цапата, Педрилла, Фердинанда! Виват, Гишпания и вся ученая челядь! Поедем в
              Мадрид!</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Но для чего здесь медлить боле? Оставим мы сии места.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Когда не будешь здесь ты боле, Мне вся Америка пуста.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman">
            <speaker>Оба.</speaker>
            <p>Взаимной страстию пылая, Утехи будут в том для нас, Чтоб счастья ложны оставляя, Друг
              друга видеть всякий час.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Хотя Гишпания развратна, Тобою мне она приятна.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>С тобою там, драгой Ацем, В любви мы счастие найдем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira #Atsem">
            <speaker>Оба.</speaker>
            <p>И, не страшась уже разлуки, С тобой в веселье и без скуки В забавах век мы
              проведем.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Мне будет лишь одно безделье Тебе забавы покупать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>Ты мне некуплено веселье Собою можешь подавать, Иных не стану я желать.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman #Elvira #Atsem #Soreta #Folet">
            <speaker>Все.</speaker>
            <p>Зря в любви себе награды, Боле бедствий не страшусь, Грусть забыв и все досады, Я
              веселью предаюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#Gusman">
            <speaker>Дон Гусман.</speaker>
            <p>Я счастлив моей судьбою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara">
            <speaker>Цимара.</speaker>
            <p>Я счастлива, быв с тобою.</p>
          </sp>
          <sp who="#Atsem">
            <speaker>Ацем.</speaker>
            <p>Ты дороже мне всего.</p>
          </sp>
          <sp who="#Elvira">
            <speaker>Ельвира.</speaker>
            <p>Ты милей мне всего света.</p>
          </sp>
          <sp who="#Soreta">
            <speaker>Сорета.</speaker>
            <p>День дает мне сей Фолета.</p>
          </sp>
          <sp who="#Folet">
            <speaker>Фолет.</speaker>
            <p>Ты верх счастья моего.</p>
          </sp>
          <sp who="#Tsimara #Gusman #Elvira #Atsem #Soreta #Folet">
            <speaker>Все.</speaker>
            <p>Жар храня любови верной, Станем счастье мы вкушать, И во радости безмерной Дни веселы
              провождать.</p>
          </sp>
          <stage type="delivery">Конец</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>