<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Сцены из рыцарских времен</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Scenes from Knightly Times</title>
        <title type="sub"/>
        <author key="Wikidata:Q7200">Пушкин, Александр Сергеевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/pushkin-stseny-iz-rytsarskih-vremen</idno>
        <idno type="RusDraCor">16</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Интернет-библиотека Алексея Комарова</name>
          <idno type="URL">http://ilibrary.ru/text/471/index.html</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А.С. Пушкин. Собрание сочинений в 10 томах. Том 4. Государственное издательство
              художественной литературы. М. 1960.</title>
            <date type="print" when="1837">Напечатана впервые после смерти Пушкина в журнале
              «Современник» за 1837 г., кн. V.(rvb)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1835">1835</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Martyn" sex="MALE">
            <persName>Мартын</persName>
          </person>
          <person xml:id="Frants" sex="MALE">
            <persName>Франц</persName>
          </person>
          <person xml:id="Bertold" sex="MALE">
            <persName>Бертольд</persName>
          </person>
          <person xml:id="Alber" sex="MALE">
            <persName>Альбер</persName>
          </person>
          <person xml:id="Klotilda" sex="FEMALE">
            <persName>Клотильда</persName>
          </person>
          <person xml:id="Berta" sex="FEMALE">
            <persName>Берта</persName>
          </person>
          <person xml:id="Rotenfeld" sex="MALE">
            <persName>Ротенфельд</persName>
          </person>
          <person xml:id="Karl" sex="MALE">
            <persName>Карл</persName>
          </person>
          <person xml:id="Kosari" sex="MALE">
            <persName>Косари</persName>
          </person>
          <person xml:id="Rytsari" sex="MALE">
            <persName>Рыцари</persName>
          </person>
          <person xml:id="Vassaly" sex="MALE">
            <persName>Вассалы</persName>
          </person>
          <person xml:id="OdinRytsar" sex="MALE">
            <persName>Один рыцарь</persName>
          </person>
          <person xml:id="DrugojRytsar" sex="MALE">
            <persName>Другой</persName>
          </person>
          <person xml:id="OdinIzNih" sex="MALE">
            <persName>Один из них</persName>
          </person>
          <person xml:id="DrugojRytsar_2" sex="MALE">
            <persName>Другой</persName>
          </person>
          <person xml:id="Rytsari_2" sex="MALE">
            <persName>Рыцари</persName>
          </person>
          <person xml:id="Rytsar" sex="MALE">
            <persName>Рыцарь</persName>
          </person>
          <person xml:id="DrugojRytsar_3" sex="MALE">
            <persName>Другой</persName>
          </person>
          <person xml:id="OdinIzRytsarej" sex="MALE">
            <persName>Один из рыцарей</persName>
          </person>
          <person xml:id="OdinRytsar_2" sex="MALE">
            <persName>Один рыцарь</persName>
          </person>
          <person xml:id="OdinIzRytsarej_2" sex="MALE">
            <persName>Один из рыцарей</persName>
          </person>
          <person xml:id="Rytsar_2" sex="MALE">
            <persName>Рыцарь</persName>
          </person>
          <person xml:id="DrugojRytsar_4" sex="MALE">
            <persName>Другой</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#ds" when="2017-05-23">converted from source</change>
        <change who="#ff" when="2017-05-23">added metadata, inserted configuration changes</change>
        <change who="#zhenya" when="2017-06-01">added dates, ids</change>
        <change who="#GG" when="2017-06-03">gender info</change>
        <change who="#ff" when="2017-12-03">formalities; delete duplicate of poem; work on
          IDs</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Послушай, Франц, в последний раз говорю тебе как отец: я долго терпел твои проказы; а
            долее терпеть не намерен. Уймись или худо будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Помилуй, батюшка; за что ты на меня сердишься? Я, кажется, ничего не делаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Ничего не делаю! то-то и худо, что ничего не делаешь. Ты ленивец, даром хлеб ешь да
            небо коптишь. На что ты надеешься? на мое богатство? Да разве я разбогател, сложа руки
            да сочиняя глупые песни? Как минуло мне четырнадцать лет, покойный отец дал мне два
            крейцера в руку да два пинка в гузно, да примолвил: ступай-ка, Мартын, сам кормиться, а
            мне и без тебя тяжело. С той поры мы уж и не видались. Славу богу, нажил я себе и дом, и
            деньги, и честное имя, – а чем? бережливостию, терпением, трудолюбием. Вот уж мне и за
            пятьдесят, и пора бы уж отдохнуть да тебе передать и счетные книги и весь дом. А могу ли
            о том и подумать? Какую могу иметь к тебе доверенность? Тебе бы только гулять с
            господами, которые нас презирают да забирают в долг товары. Я знаю тебя, ты стыдишься
            своего состояния. Но слушай, Франц. Коли ты не переменишься, не отстанешь от дворян, да
            не примешься порядком за свое дело – то, видит бог, выгоню тебя из дому, а своим
            наследником назначу Карла Герца, моего подмастерья.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Твоя воля, батюшка; делай как хочешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>То-то ж; смотри...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Входит брат Бертольд.</stage>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Вон и другой сумасброд. Зачем пожаловал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Здравствуй, сосед. Мне до тебя нужда.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Нужда! Опять денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Да... не можешь ли одолжить полтораста гульденов?</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Как не так – где мне их взять? Я ведь не клад.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Пожалуй – не скупись. Ты знаешь, что эти деньги для тебя не пропадшие.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Как не пропадшие? Мало ли я тебе передавал денег? куда они делись?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>В дело пошли; но теперь прошу тебя уж в последний раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Об этих последних разах я слышу уж не в первый раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Нет, право. Последний мой опыт не удался от безделицы – теперь уж я всё расчислил; опыт
            мой не может не удаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Эх, отец Бертольд! Коли бы ты не побросал в алхимический огонь всех денег, которые
            прошли через твои руки, то был бы богат. Ты сулишь мне сокровища, а сам приходишь ко мне
            за милостыней. Какой тут смысл?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Золота мне не нужно, я ищу одной истины.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>А мне черт ли в истине, мне нужно золото.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Так ты не хочешь поверить мне еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Не могу и не хочу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Так прощай же, сосед.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Прощай.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Пойду к барону Раулю, авось даст он мне денег.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Барон Рауль? да где взять ему денег? Вассалы его разорены. А, славу богу, нынче по
            большим дорогам не так-то легко наживаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Я думаю, у него деньги есть, потому что у герцога затевается турнир, и барон туда
            отправляется. Прощай.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>И ты думаешь, даст он тебе денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Может быть, и даст.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>И ты употребишь их на последний опыт?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Непременно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>А если опыт не удастся?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Нечего будет делать. Если и этот опыт не удастся, то алхимия вздор.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>А если удастся?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Тогда... я возвращу тебе с лихвой и благодарностию все суммы, которые занял у тебя, а
            барону Раулю открою великую тайну.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Зачем барону, а не мне?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>И рад бы, да не могу: ты знаешь, что я обещался пресвятой богородице разделить мою
            тайну с тем, кто поможет мне при последнем и решительном моем опыте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Эх, отец Бертольд, охота тебе разоряться! Куда ж ты?– постой! Ну, так и быть. На этот
            раз дам тебе денег взаймы. Бог с тобою! Но смотри ж, сдержи свое слово. Пусть этот опыт
            будет последним и решительным.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Не бойся. Другого уж не понадобится...</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Погоди же здесь; сейчас тебе вынесу – сколько, бишь, тебе надобно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Полтораста гульденов.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Полтораста гульденов... Боже мой! и еще в какие крутые времена!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Бертольд и Франц.</stage>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Здравствуй, Франц, о чем ты задумался?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Как мне не задумываться? Сейчас отец грозился меня выгнать и лишить наследства.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>За что это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>За то, что я знакомство веду с рыцарями.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Он не совсем прав, да и не совсем виноват.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Разве мещанин недостоин дышать одним воздухом с дворянином? Разве не все мы произошли
            от Адама?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Правда, правда. Но видишь, Франц, уже этому давно: Каин и Авель были тоже братья, а
            Каин не мог дышать одним воздухом с Авелем – и они не были равны перед богом. В первом
            семействе уже мы видим неравенство и зависть.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Виноват ли я в том, что не люблю своего состояния? что честь для меня дороже денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Всякое состояние имеет свою честь и свою выгоду. Дворянин воюет и красуется. Мещанин
            трудится и богатеет. Почтен дворянин за решеткою своей башни, купец – в своей
            лавке...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Входит Мартын.</stage>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Вот тебе полтораста гульденов – смотри же, тешу тебя в последний раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Благодарен, очень благодарен. Увидишь, не будешь раскаиваться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Постой! Ну, а если опыт твой тебе удастся, и у тебя будет и золота и славы вдоволь,
            будешь ли ты спокойно наслаждаться жизнию?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Займусь еще одним исследованием: мне кажется, есть средство открыть perpetuum
            mobile...</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Что такое perpetuum mobile?</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Perpetuum mobile, то есть </p>
          <p>. Если найду вечное движение, то я не вижу границ творчеству человеческому... видишь
            ли, добрый мой Мартын: делать золото задача заманчивая, открытие, может быть, любопытное
            – но найти perpetuum mobile... о!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Martyn">
          <speaker>Мартын.</speaker>
          <p>Убирайся к черту с твоим perpetuum mobile!.. Ей-богу, отец Бертольд, ты хоть кого из
            терпения выведешь. Ты требуешь денег на дело, а говоришь бог знает что. Невозможно. Экой
            он сумасброд!</p>
        </sp>
        <sp who="#Bertold">
          <speaker>Бертольд.</speaker>
          <p>Экой он брюзга!</p>
        </sp>
        <stage>Расходятся в разные стороны.</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Черт побери наше состояние! – Отец у меня богат, – а мне какое дело? Дворянин, у
            которого нет ничего, кроме зазубренного меча да заржавленного шлема, счастливее и
            почетнее отца моего. Отец мой сымает перед ним шляпу, а тот и не смотрит на него. –
            Деньги! потому что деньги достались ему не дешево, так он и думает, что в деньгах вся и
            сила – как не так! Если он так силен, попробуй отец ввести меня в баронский замок!
            Деньги! Деньги рыцарю не нужны, на то есть мещане – как прижмет их, так и забрызжет
            кровь червонцами!.. Черт побери наше состояние! – Да по мне лучше быть последним
            минстрелем: этого по крайней мере в замке принимают... Госпожа слушает его песни,
            наливает ему чашу и подносит из своих рук... Купец, сидя за своими книгами, считает,
            считает, клянется, хитрит перед всяким покупщиком: «Ей-богу, сударь, самый лучший товар,
            дешевле нигде не найдете». – Врешь ты, жид.– «Никак нет, честию вас уверяю»... Честию!..
            Хороша честь! А рыцарь – он волен как сокол... он никогда не горбился над счетами, он
            идет прямо и гордо, он скажет слово, ему верят...</p>
          <p> Да разве это жизнь? – Черт ее побери! – Пойду лучше в минстрели.</p>
          <p> Однако что это сказал монах? Турнир в * и туда едет барон – ах, боже мой! там будет и
            Клотильда. Дамы обсядут кругом, трепеща за своих рыцарей – трубы затрубят – выступят
            герольды – рыцари объедут поле, преклоняя копья перед балконом своих красавиц... – трубы
            опять затрубят – рыцари разъедутся – помчатся друг на друга... дамы ахнут... боже мой! и
            никогда не подыму я пыли на турнире, никогда герольды не возгласят моего имени,
            презренного мещанского имени, никогда Клотильда не ахнет...</p>
          <p> Деньги! кабы знал он, как рыцари презирают нас, несмотря на наши деньги...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>A! это Франц; на кого ты раскричался?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Ах, сударь, вы меня слышали... я сам с собою рассуждал...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>А о чем рассуждал ты сам с собою?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Я думал, как бы мне попасть на турнир.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Ты хочешь попасть на турнир?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Точно так.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Ничего нет легче: у меня умер мой конюший – хочешь ли на его место?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Как! бедный ваш Яков умер? отчего ж он умер?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Ей-богу, не знаю; в пятницу он был здоровешенек; вечером воротился я поздно (я был в
            гостях у Ремона и порядочно подпил) – Яков сказал мне что-то... я рассердился и ударил
            его, – помнится, по щеке, а может быть, и в висок, – однако нет: точно по щеке; Яков
            повалился – да уж и не встал; я лег не раздевшись, а на другой день узнаю, что мой
            бедный Яков – умре́.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Ай, рыцарь! видно, пощечины ваши тяжелы.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>На мне была железная рукавица. – Ну что же, хочешь быть моим конюшим?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц</speaker>
          <stage type="delivery">(почесывается)</stage>
          <p>. Вашим конюшим?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Что ж ты почесываешься? соглашайся. – Я возьму тебя на турнир, ты будешь жить у меня в
            замке. Быть оруженосцем у такого рыцаря, как я, не шутка: ведь уж это ступень. Со
            временем, как знать, тебя посвятим и в рыцари – многие так начинали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>А что скажет мой отец?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>А ему какое дело до тебя?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Он меня наследства лишит...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>А ты плюнь – тебе же будет легче.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>И я буду жить у вас в замке?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Конечно. – Ну, согласен?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Вы не будете давать мне пощечин?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Нет, нет, не бойся; а хоть и случится такой грех – что за беда? – не все ж конюшие
            убиты до смерти.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>И то правда: коли случится такой грех – посмотрим, кто кого...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Что? что ты говоришь, я тебя не понял?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Так, я думал сам про себя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Ну, что ж – соглашайся...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Извольте – согласен.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Нечего было и думать. Достань-ка себе лошадь и приходи ко мне.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Берта и Клотильда.</stage>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Берта, скажи мне что-нибудь, мне скучно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>О чем же я буду вам говорить? – не о нашем ли рыцаре?</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>О каком рыцаре?</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>О том, который остался победителем на турнире.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>О графе Ротенфельде. Нет, я не хочу говорить о нем; вот уже две недели, как мы
            возвратились, – а он и не думал приехать к нам; это с его стороны неучтивость.</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>Погодите – я уверена, что он будет завтра...</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Почему ты так думаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>Потому, что я его во сне видела.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>И, боже мой! Это ничего не значит. Я всякую ночь вижу его во сне.</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>Это совсем другое дело – вы в него влюблены.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Я влюблена! Прошу пустяков не говорить... Да и про графа Ротенфельда толковать тебе
            нечего. Говори мне о ком-нибудь другом.</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>О ком же? О конюшем братца, о Франце?</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Пожалуй, говори мне о Франце.</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>Вообразите, сударыня, что он от вас без ума.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Франц от меня без ума? кто тебе это сказал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Berta">
          <speaker>Берта.</speaker>
          <p>Никто, я сама заметила; когда вы садитесь верхом, он всегда держит вам стремя; когда
            служит за столом, он не видит никого, кроме вас; если вы уроните платок, он всех
            проворнее его подымет, – а на нас и не смотрит...</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Или ты дура, или Франц предерзкая тварь...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Входят Альбер, Ротенфельд и Франц.</stage>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Сестра, представляю тебе твоего рыцаря, граф приехал погостить в нашем замке.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Граф.</speaker>
          <p>Позвольте, благородная девица, недостойному вашему рыцарю еще раз поцеловать ту
            прекрасную руку, из которой получил я драгоценнейшую награду...</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Граф, я рада, что имею честь принимать вас у себя... Братец, я буду вас ожидать в
            северной башне... </p>
          <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Граф.</speaker>
          <p>Как она прекрасна!</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Она предобрая девушка. Граф, что же вы не раздеваетесь? Где ваши слуги? Франц! разуй
            графа. </p>
          <stage>Франц медлит.</stage>
          <p> Франц, разве ты глух?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Я не всемирный слуга, чтобы всякого разувать...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Граф.</speaker>
          <p>Ого, какой удалец!</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Грубиян! </p>
          <stage type="delivery">(Замахивается.)</stage>
          <p> Я тебя прогоню!</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Я сам готов оставить замок.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Мужик, подлая тварь! Извините, граф, я с ним управлюсь... Вон!... </p>
          <stage type="delivery">(Толкает его в спину.)</stage>
          <p> Чтобы духа твоего здесь не было.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Граф.</speaker>
          <p>Пожалуйста, не трогайте этого дурака; он, право, не стоит...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Братец, мне до тебя просьба.</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Чего ты хочешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Пожалуйста, прогони своего конюшего Франца; он осмелился мне нагрубить...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Как! и тебе?.. Жаль же, что я уж его прогнал; он от меня так скоро б не отделался. Да
            что ж он сделал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Так, ничего. Если ты уж его прогнал, так нечего и говорить. Скажи, братец, долго ли
            граф пробудет у нас?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Думаю, сестра, что это будет зависеть от тебя. Что ж ты краснеешь?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Ты все шутишь... A он и не думает...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Не думает? о чем же?</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Ах, братец, какой ты несносный! Я говорю, что граф обо мне и не думает...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Посмотрим, посмотрим – что будет то будет.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Вот наш домик.... Зачем было мне оставлять его для гордого замка? Здесь я был хозяин, а
            там – слуга... и для чего?.. для гордых взоров наглой благородной девицы. Я переносил
            унижения, я унизился в глазах моих – я сделался слугою того, кто был моим товарищем, я
            привык сносить детские обиды глупого, избалованного повесы... я не примечал ничего... Я,
            который не хотел зависеть от отца, – я стал зависим от чужого... И чем это всё
            кончилось? – боже... кровь кидается в лицо – кулаки мои сжимаются... О, я им отомщу,
            отомщу...</p>
          <p>Как-то примет меня отец!</p>
          <stage type="delivery">(Стучится.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл</speaker>
          <stage type="delivery">(выходит)</stage>
          <p>. Кто там так бодро стучится? – A! Франц, это ты! </p>
          <stage type="delivery">(Про себя.)</stage>
          <p> Вот черт принес!</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Здравствуй, Карл, отец дома?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Ах, Франц, – давно же ты здесь не был... Отец твой с месяц как уж помер.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Боже мой! Что ты говоришь?.. Отец мой умер! – Невозможно!</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Так-то возможно, что его и схоронили</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Бедный, бедный старик!.. И мне не дали знать, что он болен! может быть, он умер с
            горести – он меня любил; он чувствовал сильно. Карл, и ты не мог послать за мною! Он
            меня бы благословил...</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Он умер, осердясь на приказчика и выпив сгоряча три бутылки пива. Оттого и умер. Знаешь
            ли что еще, Франц? Ведь он лишил тебя наследства – а отдал все свое имение...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Кому?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Не смею тебе сказать – ты такой вспыльчивый...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Знаю: тебе...</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Бог видит, я не виноват. – Я готов был бы тебе все отдать... потому что, видишь ли,
            хоть закон и на моей стороне, – однако вот, по совести, чувствую, что все-таки сын
            наследник отца, а не подмастерье... Но, видишь, Франц... я ждал тебя, а ты не приходил –
            я и женился... а вот теперь, как женат, уж я и не знаю, что делать... и как быть...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Владей себе моим наследством, Карл, я у тебя его не требую. На ком ты женат?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>На Юлии Фурст, мой добрый Франц, на дочери Иоганна Фурста, нашего соседа... Я тебе ее
            покажу. Если хочешь остаться, то у меня есть порожний уголок...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Нет, благодарствуй, Карл. Кланяйся Юлии – и вот отдай ей эту серебряную цепочку – от
            меня на память...</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Добрый Франц! – Хочешь с нами отобедать? – мы только что сели за стол...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Не могу, я спешу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Куда же?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Так, сам не знаю – прощай.</p>
        </sp>
        <sp who="#Karl">
          <speaker>Карл.</speaker>
          <p>Прощай, бог тебе помоги. </p>
          <stage>Франц уходит.</stage>
          <p> А какой он добрый малый, – и как жаль, что он такой беспутный! – Ну, теперь я
            совершенно покоен: у меня не будет ни тяжбы, ни хлопот.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Вассалы, вооруженные косами и дубинами.</stage>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Они проедут через эту лужайку – смотрите же, не робеть; подпустите их как можно ближе,
            продолжая косить – рыцари на вас гаркнут – и наскачут, – тут вы размахнитесь косами по
            лошадиным ногам – а мы из лесу и приударим... чу!.. Вот они.</p>
        </sp>
        <stage>Франц с частью вассалов скрывается за лес.</stage>
        <sp who="#Kosari">
          <speaker>Косари</speaker>
          <stage type="delivery">(поют)</stage>
          <lg>
            <l>Ходит во́ поле коса,</l>
            <l>Зелена́я полоса</l>
            <l>     Вслед за ней ложится.</l>
            <l>Ой, ходи, моя коса.</l>
            <l>     Сердце веселится.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Несколько рыцарей, между ими Альбер и Ротенфельд.</stage>
        <sp who="#Rytsari">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Гей, вы – долой с дороги!</p>
        </sp>
        <stage>Вассалы сымают шляпы и не трогаются.</stage>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Долой, говорят вам!.. Что это значит, Ротенфельд? они ни с места.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>А вот пришпорим лошадей да потопчем их порядком....</p>
        </sp>
        <sp who="#Kosari">
          <speaker>Косари.</speaker>
          <p>Ребята, не робеть...</p>
        </sp>
        <stage>Лошади раненые падают с седоками, другие бесятся.</stage>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц</speaker>
          <stage type="delivery">(бросается из засады)</stage>
          <p>. Вперед, ребята! У! у!..</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinRytsar">
          <speaker>Один рыцарь</speaker>
          <stage type="delivery">(другому)</stage>
          <p>. Плохо, брат, – их более ста человек...</p>
        </sp>
        <sp who="#DrugojRytsar">
          <speaker>Другой.</speaker>
          <p>Ничего, нас еще пятеро верхами...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Подлецы, собаки, вот мы вас!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vassaly">
          <speaker>Вассалы.</speaker>
          <p>У! у! у!..</p>
        </sp>
        <stage>Сражение. Все рыцари падают один за другим.</stage>
        <sp who="#Vassaly">
          <speaker>Вассалы</speaker>
          <stage type="delivery">(бьют их дубинами, косами)</stage>
          <p>. Наша взяла!.. Кровопийцы! разбойники! гордецы поганые! Теперь вы в наших руках...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Который из них Ротенфельд? – Друзья! подымите забрала, – где Альбер?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage>Едет другая толпа рыцарей.</stage>
        <sp who="#OdinIzNih">
          <speaker>Один из них.</speaker>
          <p>Господа! посмотрите, что это значит? Здесь дерутся...</p>
        </sp>
        <sp who="#DrugojRytsar_2">
          <speaker>Другой.</speaker>
          <p>Это бунт – подлый народ бьет рыцарей...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Господа! господа!.. Копья в упор!.. Пришпоривай!..</p>
        </sp>
        <stage>Наехавшие рыцари нападают на вассалов.</stage>
        <sp who="#Vassaly">
          <speaker>Вассалы.</speaker>
          <p>Беда! Беда! Это рыцари!.. </p>
          <stage type="delivery">(Разбегаются.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Куда вы! Оглянитесь, их нет и десяти человек!..</p>
        </sp>
        <stage>Он ранен; рыцарь хватает его за ворот.</stage>
        <sp who="#Rytsar">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Постой! брат... успеешь им проповедать.</p>
        </sp>
        <sp who="#DrugojRytsar_3">
          <speaker>Другой.</speaker>
          <p>И эти подлые твари могли победить благородных рыцарей! смотрите, один, два, три...
            девять рыцарей убито. Да это ужас.</p>
        </sp>
        <stage>Лежащие рыцари встают один за другим.</stage>
        <sp who="#Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Как! вы живы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Благодаря железным латам... </p>
          <stage>Все смеются.</stage>
          <p> Ага, Франц, это ты, дружок? Очень рад, что встречаю тебя... Господа рыцари! благодарим
            за великодушную помощь.</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej">
          <speaker>Один из рыцарей.</speaker>
          <p>Не за что; на нашем месте вы бы сделали то же самое.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Смею ли просить вас в мой замок дни на три, отдохнуть после сражения и дружески
            попировать?..</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Извините, что не можем воспользоваться вашим благородным гостеприимством. Мы спешим на
            похороны Эльсбергского принца – и боимся опоздать...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>По крайней мере сделайте мне честь у меня отужинать.</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>С удовольствием. – Но у вас нет лошадей, – позвольте предложить вам наших... мы сядем
            за вами, как освобожденные красавицы. </p>
          <stage>Садятся.</stage>
          <p> А этого молодца, так и быть, довезем уж до первой виселицы... Господа, помогите его
            привязать к репице моей лошади...</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <head>ЗАМОК РОТЕНФЕЛЬДА</head>
        <stage>Рыцари ужинают.</stage>
        <sp who="#OdinRytsar_2">
          <speaker>Один рыцарь.</speaker>
          <p>Славное вино!</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Ему более ста лет... Прадед мой поставил его в погреб, отправляясь в Палестину, где и
            остался; этот поход ему стоил двух замков и ротенфельдской рощи, которую продал он за
            бесценок какому-то епископу.</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinRytsar_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Славное вино! – За здоровье благородной хозяйки!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>За здоровье прекрасной и благородной хозяйки!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Благодарю вас, рыцари. За здоровье ваших дам... </p>
          <stage type="delivery">(Пьет.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>За здоровье наших избавителей!</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>За здоровье наших избавителей!</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej_2">
          <speaker>Один из рыцарей.</speaker>
          <p>Ротенфельд! праздник ваш прекрасен; но ему чего-то недостает...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Знаю, кипрского вина; что делать – все вышло на прошлой неделе.</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Нет, не кипрского вина; недостает песен миннезингера...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Правда, правда... Нет ли в соседстве миннезингера; ступайте-ка в гостиницу...</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>Да чего ж нам лучше? Ведь Франц еще не повешен – кликнуть его сюда...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>И в самом деле, кликнуть сюда Франца!</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Кто этот Франц?</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Да тот самый негодяй, которого вы взяли сегодня в плен.</p>
        </sp>
        <sp who="#OdinIzRytsarej_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Так он и миннезингер?</p>
        </sp>
        <sp who="#Alber">
          <speaker>Альбер.</speaker>
          <p>О! все, что вам угодно. Вот он.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Франц! рыцари хотят послушать твоих песен, коли страх не отшиб у тебя памяти, а голос
            еще не пропал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Чего мне бояться? Пожалуй, я вам спою песню моего сочинения. Голос мой не задрожит, и
            язык не отнялся.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Посмотрим, посмотрим. Ну – начинай...</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц</speaker>
          <stage type="delivery">(поет)</stage>
          <lg>
            <l>Жил на свете рыцарь бедный,</l>
            <l>Молчаливый и простой,</l>
            <l>С виду сумрачный и бледный,</l>
            <l>Духом смелый и прямой</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Он имел одно виденье,</l>
            <l>Непостижное уму,</l>
            <l>И глубоко впечатленье</l>
            <l>В сердце врезалось ему.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>С той поры, сгорев душою,</l>
            <l>Он на женщин не смотрел,</l>
            <l>Он до гроба ни с одною</l>
            <l>Молвить слова не хотел.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Он себе на шею четки</l>
            <l>Вместо шарфа навязал</l>
            <l>И с лица стальной решетки</l>
            <l>Ни пред кем не подымал.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Полон чистою любовью,</l>
            <l>Верен сладостной мечте,</l>
            <l>A. M. D. своею кровью</l>
            <l>Начертал он на щите.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>И в пустынях Палестины,</l>
            <l>Между тем как по скалам</l>
            <l>Мчались в битву паладины,</l>
            <l>Именуя громко дам,–</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Lumen coelum, sancta rosa!</l>
            <l>Восклицал он, дик и рьян,</l>
            <l>И как гром его угроза</l>
            <l>Поражала мусульман.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Возвратясь в свой замок дальный,</l>
            <l>Жил он строго заключен;</l>
            <l>Все безмолвный, все печальный,</l>
            <l>Как безумец умер он.</l>
          </lg>
        </sp>
        <stage>Восклицанья.</stage>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Славная песня; да она слишком заунывна. Нет ли чего повеселее?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Извольте; есть и повеселее.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Люблю за то, что не унывает! – Вот тебе кубок вина.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц</speaker>
          <lg>
            <l>Воротился ночью мельник...</l>
            <l>Женка! Что за сапоги?</l>
            <l>Ах ты, пьяница, бездельник!</l>
            <l>Где ты видишь сапоги?</l>
            <l>Иль мутит тебя лукавый?</l>
            <l>Это ведра.– Ведра? право? –</l>
            <l>Вот уж сорок лет живу,</l>
            <l>Ни во сне, ни на яву</l>
            <l>Не видал до этих пор</l>
            <l>Я на ведрах медных шпор.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Славная песня! прекрасная песня! – ай да миннезингер!</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>А все-таки я тебя повешу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Конечно – песня песнию, а веревка веревкой. Одно другому не мешает.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Господа рыцари! я имею просьбу до вас – обещайтесь не отказать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsar_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Что изволите приказать?</p>
        </sp>
        <sp who="#DrugojRytsar_4">
          <speaker>Другой.</speaker>
          <p>Мы готовы во всем повиноваться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Нельзя ли помиловать этого бедного человека?.. он уже довольно наказан и раной и
            страхом виселицы.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Помиловать его!.. Да вы не знаете подлого народа. Если не пугнуть их порядком да
            пощадить их предводителя, то они завтра же взбунтуются опять...</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Нет, я ручаюсь за Франца. Франц! Не правда ли, что если тебя помилуют, то уже более
            бунтовать не станешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц</speaker>
          <stage type="delivery">(в чрезвычайном смущении)</stage>
          <p>. Сударыня... Сударыня...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsar_2">
          <speaker>Рыцарь.</speaker>
          <p>Ну, Ротенфельд... что дама требует, в том рыцарь не может отказать. Надобно его
            помиловать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Надобно его помиловать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Так и быть: мы его не повесим, – но запрем его в тюрьму, и даю мое честное слово, что
            он до тех пор из нее не выйдет, пока стены замка моего не подымутся на воздух и не
            разлетятся...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rytsari #Rytsari_2">
          <speaker>Рыцари.</speaker>
          <p>Быть так...</p>
        </sp>
        <sp who="#Klotilda">
          <speaker>Клотильда.</speaker>
          <p>Однако...</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Сударыня, я дал честное слово.</p>
        </sp>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Как, вечное заключение! Да по мне лучше умереть.</p>
        </sp>
        <sp who="#Rotenfeld">
          <speaker>Ротенфельд.</speaker>
          <p>Твоего мнения не спрашивают... Отведите его в башню...</p>
        </sp>
        <stage>Франца уводят.</stage>
        <sp who="#Frants">
          <speaker>Франц.</speaker>
          <p>Однако ж я ей обязан жизнию!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
