<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Разговор на большой дороге</title>
        <title type="main" xml:lang="en">A Conversation on the Highway</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Сцена</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Scene</title>
        <author key="Wikidata:Q42831">Тургенев, Иван Сергеевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/turgenev-razgovor-na-bolshoj-doroge</idno>
        <idno type="RusDraCor">3</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ru.wikisource.org/wiki/Разговор_на_большой_дороге_(Тургенев)</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title/>
            <date type="print"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1851">"Дата создания: 1851." (Wikisource)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Efrem" sex="MALE">
            <persName>Ефрем</persName>
          </person>
          <person xml:id="Vohljak" sex="MALE">
            <persName>Вохляк</persName>
          </person>
          <person xml:id="Lytki" sex="MALE">
            <persName>Лытки</persName>
          </person>
          <person xml:id="Mihrjutkin" sex="MALE">
            <persName>Михрюткин</persName>
          </person>
          <person xml:id="Bozhevolnyj" sex="MALE">
            <persName>Божевольный</persName>
          </person>
          <person xml:id="Vzlyz" sex="MALE">
            <persName>Взлыз</persName>
          </person>
          <person xml:id="Spapashitsja" sex="MALE">
            <persName>Спапашиться</persName>
          </person>
          <person xml:id="Ochunet" sex="MALE">
            <persName>Очунеть</persName>
          </person>
          <person xml:id="Verh" sex="MALE">
            <persName>Верх</persName>
          </person>
          <person xml:id="Irzhy" sex="MALE">
            <persName>Иржы</persName>
          </person>
          <person xml:id="Seliverst" sex="MALE">
            <persName>Селивёрст</persName>
          </person>
          <person xml:id="Ljadaschij" sex="MALE">
            <persName>Лядащий</persName>
          </person>
          <person xml:id="VzlobokVzlobochek" sex="MALE">
            <persName>Взлобок, взлобочек</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Сцена</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-06-22">Converted from Source</change>
        <change who="#ff" when="2017-06-22">formalities, IDs</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Разговор на большой дороге</titlePart>
        <titlePart type="sub">Сцена</titlePart>
      </docTitle>
    </front>
    <body>
      <div type="configuration">
        <stage type="delivery">(По большой …ой дороге тащится довольно уже ветхий тарантас,
          запряженный тройкою загнанных лошадей. В тарантасе сидят рядом: господин лет 28-ми,
          Аркадий Артемьевич Михрюткин, худенький человек, с крошечным лицом, унылым красным носом и
          бурыми усиками, закутанный в серую поношенную шинель — и слуга его Селивёрст <stage type="delivery">(он также и земский)</stage>, расплывшийся, пухлый мужчина 40 лет,
          рябой, с свиными глазками и желтыми волосами. На козлах сидит кучер Ефрем, бородастый,
          красный и курносый, одетый в тяжелый рыжий армяк и шляпу с опустившимися краями; ему тоже
          около 40 лет. Солнце печет; жара и духота страшная. — Едут они из уездного города и
          полчаса тому назад останавливались в постоялом дворике, где и Ефрем и Селивёрст оба успели
          немного выпить. — Г. Михрюткин часто кашляет, — грудь у него расстроена, и вообще он вид
          имеет недовольный. — Он говорит торопливо и смутно, словно спросонья; Ефрем выражается
          медленно и обдуманно; Селивёрст произносит слова с трудом, словно выпирает их из желудка;
          он страдает одышкой.)</stage>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(внезапно встряхнув шинелью.)</stage> Ефрем — а Ефрем!</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оборачиваясь к нему вполовину)</stage>. Чего изволите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Да что, ты спишь, должно быть, на козлах-то? — Как же ты не видишь, что у тебя под
            носом делается — а? — Любезный ты мой друг.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А что-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Что-с? — У тебя одна пристяжная вовсе не работает. Что ж ты за кучер после этого —
            а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Какая пристяжная не работает?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Какая… какая… Известно, какая: правая вороная. Ничего не везет — разве ты не
            видишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Правая?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, не рассуждай, пожалуйста, и не повторяй слов моих. Я этой гнусной привычки в
            дворовых людях терпеть не могу. — Стегни-ка ее, стегни, хорошенько стегни, да: вперед не
            давай ей дремать, да и сам тоже того… <stage type="delivery">(Ефрем с язвительной
              усмешкой сечет правую пристяжную.)</stage> После этого мне остается самому на козлы
            сесть, — да разве это мое дело? Это твое дело. Дурак. <stage type="delivery">(Ефрем
              продолжает сечь пристяжную. Она брыкает.)</stage> Ну однако — тише! <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> Экая, между прочим, жара несносная. <stage type="delivery">(Закутывается в шинель и кашляет.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. Да-с… оно точно: жара. Ну, а впрочем — для
            уборки хлебов — оно ничего-с. — О-ох, господи! <stage type="delivery">(Вздыхает и
              чмокает губами, как бы собираясь дремать.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав — Селивёрсту)</stage>. Скажи, пожалуйста — что это за
            толстая баба на постоялом дворе с нами рассчитывалась? — Я прежде ее не видывал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. А сама хозяйка. Из Белева надысь наехала.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Отчего она такая толстая?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. А кто ж ее знает! Иного эдак вдруг разопрет — чем он в иефтем случае виноват?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Она с нас дорого взяла — эта баба. Я заметил — ты никогда на постоялых дворах не
            торгуешься. Никогда. — Что запросят — ты и даешь. Знать, она тебе поднесла, эта баба. И
            в городе тоже втрое заплатил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Что вы изволите говорить, Аркадий Артемьич!.. Я, кажется, не таковский человек, чтобы
            из каких там нибудь угожденьев или видов…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, хорошо, хорошо…</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Я, Аркадий Артемьич, сызмала еще вашему батюшке покойному служил — и до сих пор служу
            вашей милости, то есть; и никто за мной никаких операций не замечал. Потому что я
            чувствую; и чтобы что-нибудь эдак против господской выгоды, или вообще не по совести —
            честь свою замарать согласиться; да я, помилуйте — я — да и господи боже ты мой…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, да хорошо же…</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. А баба эта с нас даже не дорого взяла; так ли еще берут на постоялых дворах! — Вы
            говорите — она мне поднесла: что ж? может быть, и поднесла. Я от своего количества не
            отказываюсь. Я пью; но пью умеренно, с воздержанием.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну да, говорят тебе — хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Вы только напрасно меня обидеть изволили, Аркадий Артемьич, — бог с вами. — <stage type="delivery">(Михрюткин молчит.)</stage> Бог с вами совсем!</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с сердцем)</stage>. Ну, да перестань же, чорт!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Слушаю-с. <stage type="delivery">(Воцаряется молчанье.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(который напрасно старался заснуть, Ефрему)</stage>. А отчего это
            у тебя коренная ушами трясет — устала что ли она — вишь, вишь, на каждом шагу
            встряхивает?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оборачиваясь вполовину)</stage>. Какая лошадь ухми трясет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Коренная; разве ты не видишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Коренная ухми трясет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Да-да; ушми.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Не знаю, отчего она ухми трясти будет. Разве от мух.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. От мух лошадь всей головой трясет — а не одними ухми. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> А что, ведь, она, кажется, на ноги разбита?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Лядащая лошадь, как есть. <stage type="delivery">(Бьет ее кнутом.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, ты ее не любишь, я знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Нет, Аркадий Артемьич, я ее люблю <stage type="delivery">(бьет ее)</stage>; я,
            Аркадий Артемьич, всех ваших лошадей одинаково соблюдаю, потому что это первое дело; а
            тот уж не кучер, который не соблюдает лошадей, — тот, просто, легковерный человек. —
            Нет, — я ее люблю. А только я справедлив. — Где хвалить нечего — не хвалю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Что ж ты в ней, например, находишь дурного?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Аркадий Артемьич, позвольте вам доложить. Лошадь лошади рознь. — Вот как между
            людьми, например, человек бывает натуральный, без образованья, одним словом — пахондрик;
            так и в лошадях. Необстоятельная лошадь, Аркадий Артемьич; приятности в ней никакой нет.
            — Что, например, бежит она — на взволок, что ли, по ровному ли месту — или, например,
            под гору спущает — ничего в ней нет, — извольте сами посмотреть. <stage type="delivery">(Гнется на один бок.)</stage> Ну что бежит, помилуйте. — Нет от нее никакого
            удовольствия. Просто, пустая лошадь. <stage type="delivery">(Бьет ее
            кнутом.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, а пристяжные, по-твоему — каковы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Ну, пристяжные — ничего. Вороная, например, лошадь обходительная, божевольна
            маленько, пуглива — ну и ленца есть; а только обходительная лошадь, вежливая; а уж эта
            вот — <stage type="delivery">(указывая кнутом на левую пристяжную)</stage> гнедая —
            просто без числа. — Конь добрый, степенный, ко кнуту ласков, бежит прохладно, доброхот;
            слуга, можно сказать, из слуг слуга. — Ногами, правда, немного тронут — да ведь у нас
            какая езда, Аркадий Артемьич, помилуйте. — То туды, то сюды — покоя нет лошадям ни
            малеющего. То вы сами изволите куда, например, прокатиться — то барыня погонят в город,
            то прикашык поскачет. — Где ж им тут справиться? А уж я, кажется, об них, как об отцах
            родных, забочусь. Эх вы, котята! <stage type="delivery">(Погоняет их.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. Так что ж ты думаешь насчет коренной-то —
            коли она так плоха?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Продать ее следует, Аркадий Артемьич. На что такую лошадь держать — сами вы извольте
            рассудить — что дурная, что хорошая лошадь — одинаково корм едят. А то и променять ее
            можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Променять! — Знаю я ваши промены! — придашь денег пропасть, своя лошадь ни за что
            пойдет, а смотришь — та-то еще хуже.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. На что же так менять, Аркадий Артемьич? — Этак менять не хорошо. Надо без придачи
            менять — ухо на ухо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ухо на ухо! Да где ж ты такого дурака найдешь, который бы тебе за дрянную лошадь
            хорошую без придачи отдал, а? Что ты, однако, за кого меня принимаешь, наконец? <stage type="delivery">(Кашляет.)</stage> ?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Да, Аркадий Артемьич, помилуйте. — Кому какая лошадь нужна: иному наша лошадь
            покажется, а нам — его. Вот, хучь бы у соседа нашего, у Евграфа Авдеича, есть животик;
            Евграф-то Авдеич порастратился, так, может быть, он сгоряча согласится. А лошадка
            добрая; добрая лошадка. — Он же такой человек рассеянный, вертлюшок; где ему лошадь
            прокормить — сам без хлеба сидит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А ты, однако, я вижу, глуп. Коли нечем лошадь прокормить — ну из чего, ну с какой
            стати станет он меняться — а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Ну, так купить у него можно. А он отдаст дешево. Просто, за что угодно отдаст. Лишь
            бы со двора долой.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. А лошадь точно порядочная?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Отменная лошадь — вот изволите увидеть.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(опять помолчав)</stage>. Да ты, — чорт тебя знает — ты все
            врешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Зачем врать? Пес врет; за то он и собака.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(недовольным голосом)</stage>. Ну не рассуждай. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> И на этой еще поездим.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Как вашей милости угодно будет. — А только эта лошадь, воля ваша, просто — никуда.
            Просто — вохляк.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Что-о?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Вохляк.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Сам ты вохляк.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оборачиваясь вполовину)</stage>. Кто… я вохляк?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Да — ты. Что ж тут удивительного! — Ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(протянув голову)</stage>. Ну… ну это вы, однако, Аркадий
            Артемьич, уже того… больно изволите того… <stage type="delivery">(Он чрезвычайно обижен
              и взволнован.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вспыхнув)</stage>. Что-о… что-о?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Да помилуйте… как же можно…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Молчать! молчать! говорю тебе — молчать! Ах ты армяк верблюжий! Обижаться вздумал,
            вишь! Да — вохляк, вохляк — еще какой вохляк. Что ж — после этого я, по-твоему, уже
            ничего не смей сказать? Ты мне тут, бог тебя знает, что наболтал, а я должен перед тобой
            безмолвствовать? Вишь — краснобай эдакой! — Еще обижается! <stage type="delivery">(Кашляет.)</stage> Молчать!.. <stage type="delivery">(Страшный кашель прерывает слова
              Михрюткина. Он вынимает из кармана бумажку, развертывает ее, достает оттуда кусок
              леденца и принимается сосать его. Ефрем молча погоняет лошадей; выражение его лица
              достойное и строгое. Успокоившись немножко, Михрюткин напрасно силится поправить за
              спиной кожаную подушку и толкает под бок Селивёрста, который, во все время разговора
              Аркадия Артемьича с Ефремом, спал мертвым сном.)</stage> Селивёрст — Селивёрст! — Ну —
            разоспался, охреян неприличный — Селивёрст!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(просыпаясь)</stage>. Чего прикажете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Вот то-то и есть. — Не будь я так непростительно добр с вами, вы бы меня уважали; а
            то вы всякое уважение ко мне потеряли. Ну что спишь, словно не видал, как спят… Тут
            кучер позабылся, барина обеспокоил — а ты спишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Я так только, немножко, Аркадий Артемьич…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. То-то, так. <stage type="delivery">(Утихая.)</stage> Поправь мне подушку сзади.
              <stage type="delivery">(Селивёрст поправляет подушку.)</stage> Одному я удивляюсь:
            кажется, уж на что я снисходителен, уж на что; а никакой привязанности в вас не
            заслужил. — Вы все меня за грош готовы продать, ей-ей! <stage type="delivery">(Едва
              сдерживая слезы.)</stage> Да вот, потерпите маленько; не долго мне вам надоедать.
            Скоро, скоро сложу я свою головушку <stage type="delivery">(кланяется)</stage>, посмотрю
            я, лучше ли вам будет без меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Аркадий Артемьич, что это вы изволите говорить? — Не извольте отчаиваться. Бог
            милостив. И не стыдно тебе, Ефрем, азиятская ты душа…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая Селивёрста)</stage>. Не об Ефреме речь. Все вы таковы.
            — Вот, например, что я стану теперь делать? — Как я жене на глаза покажусь? — Последние
            были денежки, и те даром ухлопал. Еще хуже наделал. Уж теперь мне от опеки не
            отвертеться… шалишь! Уж теперь меня проберут — вот как проберут!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Оно, точно, Аркадий Артемьич, не ладно. Кому ж иефто знать, коли не мне? — Да чем же
            мы-то виноваты, помилосердуйте — скажите. Уж мы бы, кажется, и телом, и душой; и всем,
            всем рады…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. По крайней мере, не огорчали бы, не раздражали. Видите — барину плохо приходится,
            просто, так приходится плохо — что сказать нельзя; очи, как говорится, на лоб лезут — а
            вы-то тут, вам-то тут любо… <stage type="delivery">(Сосет леденец.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Вся причина в том, что люди в городе живут бесчувственные… удоблетворили их — какого
            им еще рожна нужно — прости, господи, мое прегрешенье! — Экие черти, право, согрешил я,
            грешный! <stage type="delivery">(Плюет.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Именно, грабители. Вот мне в городе леденец продали, говорили, малиной отзываться
            будет, а в нем и сладости никакой нет; просто, один клей туда напихан. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> Хоть бы провизии на эти пятьдесят рублей купил! —
            Лиссабонского-то ведь, чай, ни одной бутылочки не осталось?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Последнюю перед отъездом изволили выкушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну так и есть! И жене ничего не купил — а она приказывала… Эх!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Раиса Карповна гневаться будет, точно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(слезливо, почти крича)</stage>. Ну для чего ты меня раздражаешь?
            Ну для чего? — Боже мой, боже мой! Что ж это такое! что ж это такое! — Что ж это я за
            несчастнейший человек на свете? <stage type="delivery">(Потупляет голову и
              кашляет.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Аркадий Артемьич… По глупости… Извините… <stage type="delivery">(Михрюткин кашляет и
              кутается в шинель.)</stage> От ревности, Аркадий Артемьич. <stage type="delivery">(Михрюткин молчит. Селивёрст в свою очередь умолкает. Никто не говорит в течение
              четверти часа. Лошади едва плетутся рысцой, оводы жадно вьются над ними. Селивёрст
              опять засыпает. Михрюткин, понемногу, поднимает голову.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(успокоенным голосом — Ефрему)</stage>. Ну что — опомнился?
              <stage type="delivery">(Молчание.)</stage> Тебе говорю, опомнился?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав и передернув вожжами)</stage>. Опомнился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Очунел?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Очунел. Михрюткин. Ну что ж ты — не знаешь порядков, что ли? Извиненья попроси.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Простите меня, Аркадий Артемьич.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Бог тебя простит. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> А какой масти Евграфа
            Авдеичина-то лошадь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Гнедая.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Гнедая… А сколько ей лет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Девять лет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А хорошо бежит?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Какой, однако, у тебя злющий нрав! Отвечаешь мне, словно брешешь… Ты сердишься на
            меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. Помилуйте — Аркадий Артемьич, — разве я не
            знаю? — Я все знаю, Аркадий Артемьич. Как нашему брату не знать. — Господин, например,
            гневаться изволит. — Так что ж? — Где гнев, там и милость.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Хорошо, вот это хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Помилуйте, Аркадий Артемьич; мы, конечно, не то, чтобы в отдаленности пробавлялись,
            за морем не бывали, точно; в Петербурхе больше понатерлись: все-таки, не такие уже,
            однако, пеньтюхи, чтобы, примером будучи, коровы от свиньи не спознать. Иному мужику,
            конечно, всякая дрянь в диво! ему что — он деревенщина, неуч; где ему! Следует
            рассудить: во всех делах следует рассудить — с кем греха не случается? Ну, как-нибудь не
            спапашился, или так, просто сказать, не в час попался — ну не показалось господину — он
            тебя и того; а ты выжидай; глядишь: блажь соскочила — и опять старые порядки пошли.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Вот что умно, так умно; я никогда не скажу, что человек глупости говорит, когда он
            умно говорит; никогда я этого не сделаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Помилуйте, Аркадий Артемьич. — Ведь вам все это еще лучше моего известно. Что я за
            иезоп такой, чтобы сердиться. — За всяким толчком, не токмя что за побранкой — не
            угоняешься. — Вы сами знаете: быль, что смола, нeбыль, что вода. А неприятность со
            всяким может случиться; первеющий астроном — и тот от беды не убережется. Стрясется
            вдруг… откуда, батюшки? — Да и кто может определить наперед: это вот эдак будет — а это
            так. А господь его знает, как оно там выдет! Это все темнота. Вот, например, хучь
            медведь: — зверь лесной, пространный, — а хвост у него — так, с пуговку небольшую; а
            сорока вот — птица малая, перелётная — а вишь, хвостище какой нацепила. — Да кто ж это
            поймет? — Тут есть мудрость; тут ничего не разберешь; одна надежда на бога. Вот
            например, — позвольте вам доложить, Аркадий Артемьич, от усердия позвольте доложить. —
            Вы вот изволите отчаиваться, а отчего?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Как отчего? Еще бы мне не отчаиваться! Вот еще что вздумал: отчего?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Я знаю, знаю, Аркадий Артемьич, — помилуйте, как нам не знать? — Мы всё знаем. Но вы
            вот что позвольте сообразить: и тут, и в этем случае, ничего тоже сказать нельзя
            наверняк. Вот, например. Вы изволите знать соседа нашего — Финтренблюдова? Уж на что был
            важный барин? Лакеи в кувбическую сажень ростом, что одного галуна, дворня — просто
            картинная галдарея, — лошади — рысаки тысячные, — кучер — не кучер, просто единорог
            сидит. — Залы там, трубачи, французы на хорах — те же арапы; ну, просто, все удобства,
            какие только есть в жизни. — И чем же кончилось? Продали все его имение сукциону. А вас,
            может быть, господь и помилует, и все так обойдется.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Дай бог! Но мне что-то не верится.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Помилуйте, Аркадий Артемьич. Отчего же не верится?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Не таково мое счастье, брат. Уж я себя знаю; знаю я свое счастье, выеденного яйца оно
            не стоит, мое счастье-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Помилуйте, Аркадий Артемьич!</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Да уж ты не говори, пожалуйста. — Ты, вот, лучше посмотри — лошади-то твои не бегут
            вовсе.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Помилуйте, лошади бегут, как следует.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну хорошо… Я не говорю… я с тобой согласен. <stage type="delivery">(Возвышает
              голос.)</stage> Я согласен с тобой, говорю тебе. <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage> Экая жара, боже мой! <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage>
            Эка парит, господи! <stage type="delivery">(Еще помолчав.)</stage> Мне хочется
            попробовать, не засну ли я маленько… <stage type="delivery">(Оправляется и прислоняет
              голову к боку кибитки.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Ну что ж — и с богом, батюшка. <stage type="delivery">(Продолжительное молчание.
              Михрюткин засыпает и похрапывает, слегка посвистывая и пощелкивая во сне. Голова у
              него заваливается назад. Рот раскрывается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(открывает сперва один глаз, потом другой, и вполголоса
              обращается к Ефрему)</stage>. Однако, ты, я вижу, хорош гусь. Чего соловьем
            распелся?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав и тоже вполголоса)</stage>. Чего распелся? Экой ты,
            братец, непонятный. Разве ты не видишь — барин у нас еще млад, малодушен… Надобно ж ему
            посоветовать, как, то есть, ему в жизни действовать… Селивёрст. Ну его! Вишь, вздумал
            няньчиться!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Что ж — коли другие пренебрегают…</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Другие… другие…</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Конечно, другие… Впрочем — ты… известное дело. Ты… Для тебя, что барин, что чужой
            человек — все едино.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. А тебе, небось, нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. А что — неужто взаправду опеку хотят
            наложить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Непременно наложат. Мне сам секлетарь сказывал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Вот как. Ну, — а барыня… стало быть, и она не будет — того — распоряжаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Вестимо, не будет. Именье не ее.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Нет, — я по дому говорю, по дому.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Нет, по дому распоряжаться будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Так какой же в эфтом толк? Хороша твоя опека — нечего сказать. <stage type="delivery">(Михрюткин ворочается во сне. Селивёрст и Ефрем зорко взглядывают на него; он
              спит.)</stage> Еще пуще осерчает, чего доброго.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. И это бывает.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. То-то же бывает. Его-то мне жаль.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. А мне не жаль. Вольно ж было ему. — Неочастный, кричит, человек я теперича стал в
            свете… А кто виноват? Не дурачился бы сверх мер человеческих. Да.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Эх, Александрыч, какой ты, право, нерассудительный!.. Ты сообрази: ведь он, все-таки,
            есть барин.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Ну, да уж ты мне, пожалуйста, там не расписывай… <stage type="delivery">(Михрюткин
              опять ворочается и приподнимается слегка. Селивёрст проворно прячет голову в угол и
              закрывает глаза. Ефрем проводит кнутом над лошадьми и кричит: а ва, ва, квы, хвы,
              хва…)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(открывает глаза, щурится и потягивается)</stage>. А я, кажется,
            тово, соснул.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Изволили почивать, точно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Далеко мы отъехали? <stage type="delivery">(Селивёрст приподнимается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. До повёртка еще версты три будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. Какой мне, однако, неприятный сон приснился!
            — Не помню хорошенько, что такое было, — а только очень что-то неприятное. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> Насчет именья… опеки. Будто вдруг меня под суд во
            Францию повезли… очень неприятно… очень.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Известно… сонное мечтанье.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Меня это беспокоит. <stage type="delivery">(Кашляет)</stage>. Ефрем. Помилуйте,
            Аркадий Артемьич, зачем вы изволите беспокоиться. — С кем этого не бывает? Вот я на-днях
            имел сон, вот уж точно удивительный сон, просто непонятный. Вижу я… <stage type="delivery">(Наклоняет голову и у самого своего желудка нюхает из тавлинки табак,
              чтобы не засорить глаза барину.)</stage> Вижу я… <stage type="delivery">(Кряхтит и
              шепчет вполголоса)</stage>. Эк пробрал, разбойник!.. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Вижу я себя, эдак, словно в поле, ночью, на дороге. Вот, иду я
            дорогой, да и думаю; куда ж это я иду? А места кругом как будто незнакомые — холмы
            какие-то, буераки — пустые места. Вот иду я и, знаете ли, эдак все смотрю — куда ж эта
            дорога ведет; не знаю, мол, куда это она ведет. — И вдруг мне навстречу будто теленок
            бежит — да так шибко бежит и головой трясет. — Ну, хорошо. Бежит, сударь, теленок, — а я
            будто думаю: э! да это никак отца Пафнутья теленок сорвался, дай, поймаю его. Да как
            ударюсь бежать за ним… А ночь, изволю вам доложить, темная, претемная — просто, зги не
            видать. Вот — бегу я за ним — за этим теленком-та — не поймаю его — ну что хошь — не
            поймаю. — Ах, братец ты мой, думаю я, эдак, будто сам про себя: да ведь это, должно
            быть, не теленок, а что-нибудь эдакое недоброе. Дай, думаю, а вернусь — пусть бежит
            себе, куда знает. Ну, хорошо. Вот иду я опять прежней дорогой — а близ дороги эдак будто
            древо стоит — иду я — а он вдруг как наскочит сзади на меня, — да как толкнет меня
            рогами в бедро… Смерть моя пришла. Оробел я — во сне-то, знаете ли — просто так оробел,
            что и сказать невозможно, — даже лытки трясутся. Однако, думаю я, что ж это он будет
            меня в бедро толкать — да, знаете ли, эдак взял да оглянулся… А уж за мной не теленок, а
            будто жена стоит, как есть простоволосая, и смотрит на меня злобственно. Я к ней — а она
            как примется ругать меня… Ты, мол, пьяница, куда ходил? Я, говорю, я не пьяница, говорю;
            где ты эдаких пьяниц видала, говорю, — а ты сама мне лучше скажи, каким ты манером сюда
            попала? Я, мол, барину пожалюсь, — бесстыдница ты эдакая… И Раисе Карпиевне тоже
            пожалюсь. — А она, будто, вдруг как захохо-чит, как захохо-чит… у меня так по животику
            мурашки и поползли. — Гляжу я на нее, а у ней глаза так и светятся, зеленые такие, как у
            кошки. Не смейся эдак, жена, говорю я ей — эдак смеяться грех. Не смейся — уважь меня. —
            Какая, говорит, я тебе жена — я русалка. Вот, постой, я тебя съем. Да как разинет рот —
            а у ней во рту зубов-то зубов — как у щуки… Тут уж я просто не выдержал, закричал,
            благим матом закричал… Куприяныч-то, старик, со мной в одном угле спал — так тот, как
            сумасшедший, с полатей долой кубарем — подбегает ко мне, крестит меня, чтo с тобой,
            Ефремушка, говорит, что с тобой, дай потру живот — а я сижу на постельке да эдак весь
            трясусь, гляжу на него, просто ничего не понимаю — даже рубашка на теле трясется. Так
            вот, какие бывают удивительные сны!</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Да, странный сон. Что ж, ты жене рассказал его?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Как же.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, что ж она?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Она говорит, что теленка во сне видеть, значит — к прыщам; а русалку видеть — к
            побоям.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А! я этого не знал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А говорит, закричал ты оттого, что домовой на тебе ездил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Вот вздор какой! Будто есть домовые.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А то как же-с? Помилуйте. Намеднись ключница зачем-то, под вечер, в баню пошла — не
            мыться пошла, баню-то в тот день и не топили, да и с какой стати старухе мыться, — а так
            — нужда какая-то приспичила. Что ж вы думаете? входит она в предбанник, а в
            предбаннике-то темно, — протягивает руку — и вдруг чувствует — кто-то стоит. Она щупает:
            овчина, да такая густая, прегустая.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Это, верно, тулуп какой висел — она его и тронула.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Тулуп? Да в предбаннике от роду никакого тулупа не висело.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, так мужик какой-нибудь зашел.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Мужик? А зачем мужик станет тулуп шерстью кверху надевать. Мужик этого не
            сделает.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну и что ж случилось?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А вот что случилось. Говорит она, старуха-то: с нами крестная сила! Кто это? — Ей не
            отвечают. Она опять: да кто ж это такое? А тот-то как забормочет вдруг по-медвежьи… Она
            так и прыснула вон. Насилу отдохнула, старая.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Так кто ж это, по-твоему, был?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Известно кто: домовой. Он воду любит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. Ну, глуп же ты, Ефрем, признаюсь. <stage type="delivery">(Обращаясь к Селивёрсту.)</stage> И ты тоже в домовых веришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с неудовольствием)</stage>. Охота вам, барин, об эфтих предметах
            разговаривать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Да помилуйте, Аркадий Артемьич; это малые детки знают. А на лошадях, по ночам, кто
            ездит! Да у нас не одни домовые — у нас и марухи водятся.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Да перестань, Ефрем!</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Да так. Нехорошо. Вот нашел предмет к разговору.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Марухи? Это что еще такое.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А вы не знаете? Старые такие, маленькие бабы, по ночам на печах сидят, пряжу прядут,
            и всё эдак подпрыгивают, да шепчут. Намеднись в Марчукова Федора одна эдакая маруха
            кирпичом пустила — он было к ней на печку полез…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Он, дурак, во сне это видел.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Нет — не во сне.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А коли не во сне, зачем он к ней полез?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Видно, поближе рассмотреть захотелось.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. То-то же, поближе! <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> Какой однако это вздор,
            ха-ха! <stage type="delivery">(Опять помолчав.)</stage> И к чему ты об этом заговорил —
            я удивляюсь. — Только уныние наводить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. И точно уныние.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Конечно, я этим пустякам не верю. Конечно. Одни только необразованные люди могут
            этому верить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Ваша правда, Аркадий Артемьич.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ведь эти марухи, например, и прочее — ведь ты сам посуди — это разве тело? — Как ты
            полагаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. А не умею вам сказать, Аркадий Артемьич; кто их знает, что они такое.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А коли не тело, разве они могут жить, существовать то есть? Ты меня пойми: то бывает
            тело — а то дух.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Тэ-эк-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну — и следовательно, это все вздор, одна мечта; просто сказать — предрассудок.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Тэ-эк-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. А все-таки, об этом говорить не следует. К чему? Вопрос.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. К слову пришлось, а впрочем, бог с ними совсем… <stage type="delivery">(Коренная
              спотыкается.)</stage> Ну ты, дьявол — съели тебя мухи-то!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Вот, дурак, как несообразно говорит! <stage type="delivery">(Плюет.)</stage> Пфу!
            Чтоб им пусто было! Экой ты, Ефрем, легкомысленный человек — а еще кучер!</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Ну, да ведь уж вы, Селивёрст Александрыч…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну, ну, ну!.. Это что еще? Этого еще недоставало, чтобы вы в моем присутствии
            поссорились… Ефрем. Помилуйте, Аркадий Артемьич…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Покорнейше прошу вас обоих молчать. — <stage type="delivery">(Небольшое
              молчанье.)</stage> А тебя, Селивёрст, прошу не спать. Во-первых, оно неучтиво, а
            во-вторых — беспорядок. Что за спанье днем? На то есть ночь. Терпеть я не могу этих
            беспорядков!</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав, Ефрему)</stage>. Ах, да! скажи-ка твоей жене — кстати,
            об ней речь зашла — чтобы она не забыла окурить коров… Мне в городе сказывали — в
            Жерловой падёж.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав)</stage>. А что она… твоя жена… доволен ты ей?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. В каком, то есть, например, смысле вы изволите говорить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Известно, в каком. Так, вообще. Я с своей стороны ею доволен. Она скотница
            хорошая.</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Знает свое дело. <stage type="delivery">(Медленно.)</stage> Известная вещь — без жены
            человеку быть несвойственно. Жена на то и дана человеку, чтобы служить ему, так сказать,
            в знак удовлетворенья. Ну, а впрочем, и в этим случае, осторожность не помеха. Недаром в
            пословице говорится: не верь коню в поле — а жене в доме. Баба, известно — человек
            лукавый, слабый человек; баба — плут. А муж не зевай. Женино дело — мужу угождать и
            детей соблюдать; а мужнино дело — жену в повиновеньи содержать: и в ласке-то будь он к
            ней строг. Вот эдак все хорошо и пройдет. <stage type="delivery">(Стегает
              лошадей.)</stage> Иные мужья, в простонародьи, эдак, я знаю, говорят про своих жен:
            аль погибели на тебя нет! Я их осуждаю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(торопливо)</stage>. Как — как они говорят?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Погибели на тебя нет…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(задумчиво)</stage>. Гм… вот как…</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Я их осуждаю… Почему? Потому я их осуждаю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с жаром)</stage>. А я их не осуждаю… я их не осуждаю… <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> Однако, перестань, наконец, молоть вздор. Право, с
            тобой… бог знает до чего? право. <stage type="delivery">(Помолчав и указывая рукой
              вперед.)</stage> Что — ведь это, кажется, поворот в Голоплёки?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Это-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ну и слава богу! <stage type="delivery">(Сбрасывает с себя шинель и
              отряхается.)</stage> Живей, Ефремушка, живей! <stage type="delivery">(Наклоняется
              вперед.)</stage> Вот он, поверток-то; вот он. <stage type="delivery">(Тарантас
              сворачивает с большой дороги.)</stage> Что, теперь версты три осталось — не больше?
            Ефрем. Будет ли еще. — Вот, только стоит спуститься в верх, а там взобрался на
            взлобочек, да и пошел взлызом — катай-валяй!</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(словно про себя)</stage>. А что ни говорите, приятно
            возвращаться на родину. Душа веселится — сердце радуется. Даже лошади с большим
            удовольствием везут. Вишь, вишь, ветерок — прямо в лицо мне дует, канашка! <stage type="delivery">( К Селивёрсту.)</stage> Что, ведь это, кажется, Грачевская роща на
            горе?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Точно так — Грачевская.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Славный лесок! Видный лесок! Приятный лесок! <stage type="delivery">(Продолжая
              глядеть кругом.)</stage> Вишь, какая гречиха! И овсы, вот, хороши. Так и играют на
            солнце, бестьи! — Вон иржы тоже хороши. Чьи овсы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Безкучинских однодворцев.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Вишь, однодворцы! — Что, у них хозяйство каково?</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Хозяйство у них не то, чтобы того… а впрочем — ничего. Живут; чего им еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Хорошие овсы. <stage type="delivery">(Помолчав.)</stage> И у нас овсы не дурны… Но к
            чему мне они теперь? К чему все это? Ведь я пропал, совершенно пропал… Пропала моя
            головушка… Отнимут у меня и это последнее удовольствие…</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <p>. Не извольте отчаиваться, Аркадий Артемьич.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. И Раиса Карповна — задаст она мне встрепку теперь! А я еще, глупый человек, радуюсь,
            что на родину возвращаюсь! Ах, я несчастнейшее, несчастнейшее существо! <stage type="delivery">(Умолкает и спустя несколько времени подымает голову.)</stage> Вот уж
            Ахлопково стало видно… Хорошее сельцо. — Вон поповский орешник. — В этом орешнике,
            должно быть, зайцы есть. — Эх, ребята, послушайте-ка… Что унывать? — Ну-ка: «В темном
            лесе». <stage type="delivery">(Запевает.)</stage> В темном лесе…</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem #Seliverst">
          <speaker>Ефрем и Селивёрст</speaker>
          <stage type="delivery">(дружно подхватывают)</stage>
          <l> В темном лесе,</l>
          <l> В темном лесе —</l>
          <l> В темном?</l>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>. Ты высоко забираешь, Ефрем — ты не дьячок — чтo ты голосом виляешь-то?</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(откашливаясь)</stage>. А вот сейчас лучше пойдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоненьким голосом)</stage>. Да в залесьи…</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem #Seliverst">
          <speaker>Ефрем и Селивёрст</speaker>
          <p>. Да в залесьи…</p>
        </sp>
        <sp who="#Mihrjutkin">
          <speaker>Михрюткин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кашляя)</stage>. Распашу… распашу я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Efrem">
          <speaker>Ефрем</speaker>
          <p>. Эй вы, миленькие! Распашу… распашу я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Seliverst">
          <speaker>Селивёрст</speaker>
          <l>. Распашу я… </l>
          <stage type="delivery">(Кашель заставляет Михрюткина умолкнуть. Селивёрст запинается.
            Слышен один высочайший фальцет Ефрема, который поет):</stage>
          <l>И па… шин… нику…</l>
          <l>И па… шин… нику…</l>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Тарантас въезжает в березовую рощу.)</stage>
        <stage type="delivery">'1851 г.'</stage>
      </div>
      <div>
        <head>Орловские слова, которые попадаются в «Разговоре»:</head>
        <p>Лядащий — никуда не годный, дрянной.</p>
        <p>Божевольный — шаловливый, пугливый.</p>
        <p>Вохляк — неловкий, мешок.</p>
        <p>Очунеть — притти в себя.</p>
        <p>Спапашиться — справиться, изловчиться.</p>
        <p>Лытки — мышцы под коленками.</p>
        <p>Верх — овраг.</p>
        <p>Взлобок, взлобочек — выдающийся мыс между двумя оврагами.</p>
        <p>Взлыз — покатое место, pente douce.</p>
        <p>Иржы — множественное число слова: рожь.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>