<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Нахлебник</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Fortune's Fool</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия в двух действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy in Two Acts</title>
        <author key="Wikidata:Q42831">Тургенев, Иван Сергеевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/turgenev-nahlebnik</idno>
        <idno type="RusDraCor">6</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ru.wikisource.org/wiki/Нахлебник_(Тургенев)</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Тургенев И. С. Собрание сочинений. В 12-ти томах. — М.: «Художественная
              литература», 1976—1979. Т. 9</title>
            <date type="print" when="1857">"Впервые опубликована в журнале «Современник» (1857, № 3)
              под заглавием «Чужой хлеб. Комедия в двух действиях»." (Wikipedia)</date>
            <date type="premiere" when="1862">"Премьера «Нахлебника» состоялась 30 января 1862 года
              в Москве, в Большом театре, в бенефис уже престарелого М. С. Щепкина."
              (Wikipedia)</date>
            <date type="written" when="1848">"1848 г." (Wikipedia)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="DrugojGolos" sex="UNKNOWN">
            <persName>Другой голос</persName>
          </person>
          <person xml:id="Anpadist" sex="MALE">
            <persName>Анпадист</persName>
          </person>
          <person xml:id="Masha" sex="FEMALE">
            <persName>Маша</persName>
          </person>
          <person xml:id="Petr" sex="MALE">
            <persName>Петр</persName>
          </person>
          <person xml:id="Karpachov" sex="MALE">
            <persName>Карпачов</persName>
          </person>
          <person xml:id="Eletskij" sex="MALE">
            <persName>Елецкий</persName>
          </person>
          <person xml:id="Tropachev" sex="MALE">
            <persName>Тропачёв</persName>
          </person>
          <person xml:id="Kuzovkin" sex="MALE">
            <persName>Кузовкин</persName>
          </person>
          <person xml:id="Trembinskij" sex="MALE">
            <persName>Трембинский</persName>
          </person>
          <person xml:id="Egor" sex="MALE">
            <persName>Егор</persName>
          </person>
          <person xml:id="GolosaDevok" sex="FEMALE">
            <persName>Голоса девок</persName>
          </person>
          <person xml:id="Olga" sex="FEMALE">
            <persName>Ольга</persName>
          </person>
          <person xml:id="PraskovjaIvanovna" sex="FEMALE">
            <persName>Прасковья Ивановна</persName>
          </person>
          <person xml:id="Ivanov" sex="MALE">
            <persName>Иванов</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Комедия в двух действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-05-20">Converted from Source</change>
        <change who="#to" when="2017-05-31">added dates,corrected IDs</change>
        <change who="#ff" when="2017-06-01">deleted brackets in stage directions according to
          original</change>
        <change who="#to" when="2017-06-03">gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Нахлебник</head>
        <p>Комедия в двух действиях</p>
      </div>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
        <castItem>Павел Николаевич Елецкий, коллежский советник, 32 лет. Петербургский чиновник;
          холоден, сух, не глуп, аккуратен; одет просто, со вкусом. Человек дюжинный, не злой, но
          без сердца.</castItem>
        <castItem>Ольга Петровна Елецкая, урожденная Корина, его жена, 21 года. Доброе, мягкое
          существо; мечтает о свете и боится света; любит мужа, ведет себя весьма прилично. Хорошо
          одевается.</castItem>
        <castItem>Василий Семенович Кузовкин, дворянин, проживающий на хлебах у Елецких, 50 лет.
          Носит сюртук с стоячим воротником и медными пуговицами.</castItem>
        <castItem>Флегонт Александрыч Тропачёв, сосед Елецких, 36 лет. Помещик 400 душ; не женат.
          Высокого роста, виден собою, говорит громко, рисуется. Служил в кавалерии и вышел в
          отставку поручиком. Ездит в Петербург и собирается за границу. По природе грубоват и даже
          подловат. Одет в зеленый круглый фрак, гороховые панталоны, шотландский жилет, шелковый
          галстух с огромной булавкой. Носит лакированные сапоги и палку с золотым набалдашником.
          Острижен коротко, a la malcontent.</castItem>
        <castItem>Иван Кузьмич Иванов, другой сосед, 45 лет. Смирное и молчаливое существо, не
          лишенное своего рода гордости, друг Кузовкина. Охотно грустит. Носит старенький коричневый
          фрак, вымытый желтоватый жилет и серые панталоны. Очень беден.</castItem>
        <castItem>Карпачов, тоже сосед, 40 лет. Очень глупый человек, с усами, нечто в роде
          адъютанта Тропачёва. Не богат. Носит венгерку и шаровары. Говорит басом.</castItem>
        <castItem>Нарцыс Константиныч Трембинский, дворецкий и метр-д’отель Елецких, 40 лет.
          Пронырлив, криклив, хлопотлив. В сущности большая бестия. Одет хорошо, как следует
          дворецкому в богатом доме. Говорит правильно, но с белорусским произношением.</castItem>
        <castItem>Егор Карташов, управитель, 60 лет. Пухлый, заспанный человек. Где можно, крадет.
          Одет в долгополый синий сюртук.</castItem>
        <castItem>Прасковья Ивановна, кастелянша, 50 лет. Сухое, злое и желчное существо. На голове
          носит платок; ходит в темном платье; шамкает.</castItem>
        <castItem>Маша, горничная, 20 лет. Свежая девка.</castItem>
        <castItem>Анпадист, портной, 70 лет. Дряхлый, выживший из ума, изнуренный и севший на ноги
          дворовый человек.</castItem>
        <castItem>Петр, лакей, 24 лет. Молодой, здоровый парень. Зубоскал и балагур.</castItem>
        <castItem>Васька, казачок, 14 лет.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <stage type="delivery">Сцена представляет залу в доме богатого помещика; направо два окна и
          дверь в сад, налево дверь в гостиную; прямо — в переднюю. Между окнами раздвижной стол; на
          столе шашешница. Спереди налево другой стол и два кресла. Между гостиной и передней вход в
          коридор.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(за сценой)</stage>. Это беспорядок! Я во всем здесь нахожу
            беспорядок! Это непростительно! <stage type="delivery">(Входя в сопровождении Петра
              лакея и казачка Васьки.)</stage> Я имею формальное предписание от госпожи! Меня здесь
            все должны слушаться! <stage type="delivery">(К Петру.)</stage> Понимаешь ты меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Госпожа с своим супругом сегодня сюда приехать изволят, меня, вот, наперед прислали — а
            мы что здесь делаем? Ничего! <stage type="delivery">(Обращается к казачку.)</stage> Ты
            зачем здесь? Шататься тоже любишь — а? Ничего не делать тоже? <stage type="delivery">(Схватывает его за ухо и держит.)</stage> Даром хлеб есть? Это вы все любите, даром
            хлеб есть! Знаем мы вас! Вон! на место! <stage type="delivery">(Казачок уходит.
              Трембинский садится в кресло.)</stage> Совсем, ей-богу, замучился! <stage type="delivery">(Вскакивает.)</stage> А что ж портного мне не представляют? Где ж,
            наконец, этот портной?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глянув в переднюю.)</stage> Пришел портной-с, Трембинский. Что ж
            он не входит? Чего дожидается? Поди сюда, братец ты мой, как тебя зовут.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входит Анпадист и становится у дверей, заложив руки за спину.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Петру)</stage>. Это портной?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Анпадисту)</stage>. Сколько тебе лет, братец ты мой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Anpadist">
          <speaker>Анпадист.</speaker>
          <p>Семидесятый годок пошел, батюшка.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Петру)</stage>. И другого нет у вас портного?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Никак нет-с. Был другой, да негодным оказался. По причине косноязычья.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поднимая руки к небу)</stage>. Что за беспорядки! <stage type="delivery">(Анпадисту.)</stage> Ну ты, старина, исполнил приказание?</p>
        </sp>
        <sp who="#Anpadist">
          <speaker>Анпадист.</speaker>
          <p>Исполнил, батюшка.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Воротники на ливреях подшил?</p>
        </sp>
        <sp who="#Anpadist">
          <speaker>Анпадист.</speaker>
          <p>Подшил, батюшка. Только, батюшка, желтого суконца не хватило… батюшка.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Ну так как же ты распорядился?</p>
        </sp>
        <sp who="#Anpadist">
          <speaker>Анпадист.</speaker>
          <p>А, батюшка, мне из кладовой юпочку старенькую выдали, желтенькую такую.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(махая руками)</stage>. И не говори! Ну, однако, делать нечего.
            Не ехать же теперь в город за сукном. Ступай. <stage type="delivery">(Анпадист хочет
              итти.)</stage> Да смотри у меня! Живо! А то ведь я, брат, того… Ну, ступай. <stage type="delivery">(Анпадист уходит. Трембинский опять садится и тотчас опять
              вскакивает.)</stage> Ах, да! чистят ли дорожки в саду?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Как же-с, чистят-с. С деревни бестягольных нагнали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подступает к Петру)</stage>. Да ты кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с изумленьем)</stage>. Чего извольте-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подступает ближе к Петру)</stage>. Ты кто, говорят тебе, кто
            ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с возрастающим изумленьем)</stage>. Я-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходит к самому носу Петра)</stage>. Да, ты, ты, ты… Кто
            ты?</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Петр конфузится, глядит на Трембинского и молчит.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Да говори же, наконец, — тебя я спрашиваю: кто ты такой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Я Петр-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Нет, ты лакей — вот ты кто. Дом — твое дело; и лампы чистить — тоже твое дело; а сад —
            не твое дело. Бестягольных ли нагнали или других там каких — это не твое дело. Это дело
            приказчика. Я тебя не спрашивал; я от тебя ответа не требовал. Твое дело за приказчиком
            сходить. Вот это твое дело.</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Да вот они сами сюда идут-с.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входит Егор из передней.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>А, Егор Алексеич! очень кстати изволили притти. Скажите, пожалуйста, вы распорядились
            там в саду, насчет…</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Распорядился, Нарцыс Константиныч. Не извольте беспокоиться… Табачку не хотите ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(берет табак у Егора и нюхает)</stage>. Вы не поверите, Егор
            Алексеич, в каких я хлопотах с утра. Признаюсь вам откровенно, не ожидал я в таком
            большом имении найти подобные беспорядки! Не по вашей части, разумеется, не по хозяйству
            — а в доме.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Тэ-ак-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Вообразите себе, например. Спрашиваю: музыканты имеются? Вы понимаете — надо господ как
            следует встретить. Говорят мне, имеются. Ну, говорю, подайте их сюда. Что ж вы думаете?
            Все они, музыканты-то, в разных должностях состоят. Кто огородником, кто сапожником;
            контрабас за волами ходит. На что это похоже? Инструменты тоже в беспорядке. Насилу
            кое-как сладил. <stage type="delivery">(Опять нюхает табак.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Хлопотливую должность изволили получить-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Да, смею сказать, не даром хлеб свой ем. — А что, музыканты стоят у крыльца?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Как же, у крыльца. Дождик накрапывать стал — так они было в официантскую забрались;
            инструменты, говорят, подмочит. Да я их, признаться выгнал. Ну не равно вестовой
            прозевает — господа вдруг пожалуют. А инструменты можно под полой подержать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Совершенно справедливо. Кажется, все теперь в порядке.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Будьте спокойны, Нарцыс Константиныч. <stage type="delivery">(Взглядывает на
              Петра.)</stage> Ты что тут торчишь? Ступай-ка вон, на свое место, любезный мой, между
            продчим. <stage type="delivery">(Петр уходит в переднюю. Из коридора выбегает
              Маша.)</stage> Ишь, ишь, ишь, куда, сударыня, спешите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Masha">
          <speaker>Маша.</speaker>
          <p>Ах, Егор Алексеич, оставьте! Прасковья Ивановна уж и так затормошила совсем. <stage type="delivery">(Бежит в переднюю.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядит ей вслед, потом оборачивается к Трембинскому и
              подмигивает глазом. Трембинский ухмыляется)</stage>. А позвольте узнать, Нарцыс
            Константинович, который час?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(смотрит на часы)</stage>. Три четверти одиннадцатого. Того и
            гляди, господа приедут.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Из передней показывается Кузовкин, останавливается, делает кому-то
          сзади себя за дверью знаки, осторожно входит и пробирается к столу возле окон.</stage>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Пойду сбегаю в контору. Староста, наверно, себе бороды не вычесал, а целоваться,
            небось, тоже полезет… <stage type="delivery">(Уходя, сталкивается с
            Кузовкиным.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Здравствуйте, Егор Алексеич.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без досады)</stage>. Эх, Василий Семеныч, не до вас. <stage type="delivery">(Уходит в переднюю. Кузовкин продолжает пробираться к
            окну.)</stage>&gt;</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оглядывается и замечает Кузовкина. Про себя)</stage>. А! этот!
              <stage type="delivery">(Кузовкин кланяется Трембинскому. Трембинский небрежно кивает
              головой и говорит ему через плечо.)</stage> Ну что? И вы туда же? Тоже молодых господ
            встречать собрались?.. а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как же-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Ну что ж: и рады вы? <stage type="delivery">(Не дожидаясь его ответа.)</stage>
            Приоделись?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да… то есть…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Хорошо, хорошо… Вы можете тут в уголку посидеть. <stage type="delivery">(Кузовкин
              кланяется.)</stage> Ах да! я и забыл! Петр!.. Петр!.. Петрушка!.. Что это? Никого нет
            в передней?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(до половины высовываясь из передней)</stage>. Что угодное?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без удивленья)</stage>. Да позвольте… Вы… каким образом…</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не выказываясь более)</stage>. Иванов, Иван Кузьмич… вот их
            приятель-с… <stage type="delivery">(Указывает на Кузовкина.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Трембинскому)</stage>. Сосед… здешний-с… В гости ко мне
            пришел-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с расстановкой и качая головой)</stage>. Эх, не время теперь… не
            место здесь, господа!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Петр выходит из передней мимо самого носа Иванова. Иванов
          прячется.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Петру.)</stage> Где ты пропадаешь? Ступай за мной… Я хочу
            посмотреть, что у тебя там в кабинете… Чай, все не так, как я приказывал… Положись-ка на
            вас!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Оба уходят в гостиную. Кузовкин остается один.</stage>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после некоторого молчанья)</stage>. Ваня!… а Ваня!</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(из передней, не показываясь)</stage>. Чего?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Войди, Ваня, ничего, можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(медленно входит)</stage>. Я лучше уйду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Нет, останься. Что за беда? Ты ко мне пришел. Вот поди сюда. Вот тут сядь-ка. Это, вот,
            мой угол.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Пойдем лучше в твою комнату.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>В мою комнату нам теперь итти нельзя. Там теперь белье разбирают… Перин тоже много
            нанесли. Да здесь чем худо?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Нет, я лучше домой пойду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Нет, Ваня, ты останься. Сядь-ко вот тут, ся-ядь. И я сяду. <stage type="delivery">(Кузовкин садится.)</stage> Наши, вот, сейчас приедут. Посмотри на них.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Чего смотреть.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как чего смотреть? Ольга-то Петровна в Петербурге замуж вышла. Каков-то у нее муженек?
            Ну, да и ее мы с тобой давно не видали. Шесть лет с лишком. Сядь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Да что, Василий Семеныч, право…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Сядь, сядь, говорят. Ты не смотри на то, что новый дворецкий кричит. Бог с ним совсем!
            Он ведь для этого приставлен.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Ольга Петровна-то, чай, за богатого вышла? <stage type="delivery">(Садится.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не знаю, Ваня, как тебе сказать, а чиновник, говорят, важный. Ну — Ольге Петровне так и
            следовало. Не век же ей было со своей теткой жить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>А как бы, Василий Семеныч, новый-то барин нас с тобою не выгнал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А зачем ему нас выгнать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>То есть, я про тебя говорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(со вздохом)</stage>. Знаю, Ваня, знаю. Ты, брат, что ни говори,
            все-таки помещик. А на меня и платье-то не из целого кроят. Все с чужого плеча. А
            все-таки новый барин меня не выгонит. Покойный барин — и тот меня не выгнал… а уж на что
            был сердит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Да ты, Василий Семеныч, петербургских молодцов не знаешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А что, Иван Кузьмич, разве они… того?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Просто, говорят, беда! Я их тоже не знаю — а слыхал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после минутного молчанья)</stage>. Ну посмотрим. Я на Ольгу
            Петровну надеюсь. Она не выдаст.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Не выдаст! Да она, чай, и забыла тебя совсем. Ведь она отсюда, после смерти покойной
            матушки своей — с теткой-то с своей — ребенком выехала. Что ей? и четырнадцати лет не
            было. Ты с ней в куклы игрывал — велико дело! Она и не посмотрит на тебя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Ну нет, Ваня.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Вот увидишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Ну полно же, Ваня, пожалуйста.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Да вот увидишь, Василий Семеныч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Право, Ваня, перестань… Сыграем-ка лучше в шашки. А? как по-твоему? <stage type="delivery">(Иванов молчит.)</stage> Что так сидеть-то? Давай-ка, брат, давай.
              <stage type="delivery">(Берет шашешницу и расставляет шашки.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоже расставляет шашки)</stage>. Нашел время, нечего сказать.
            Дворецкий позволит тебе, как же.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А мы разве кому мешаем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Да господа сейчас приедут.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Господа приедут — мы бросим. В правой или в левой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Уж прогонят нас с тобой, Василий Семеныч, вот увидишь. В левой. Тебе начинать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Мне… Я, брат, сегодня вот как начинаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Вишь, что вздумал. А я вот как.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А я сюда.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>А я сюда.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Вдруг в передней поднимается шум. Казачок Васька вбегает, сломя
          голову, и кричит «Едут! Едут! Нарцыс Коскенкиныч! Едут!..» Кузовкин и Иванов
          вскакивают.</stage>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(в большом волненьи)</stage>. Едут? Едут? Васька <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Махальный знак подал — едут!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Из гостиной раздается голос Трембинского: «Что такое? господа —
          господа едут?» Он вместе с Петром выбегает из гостиной.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Музыканты! музыканты по местам!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Убегает в переднюю; Петр и казачок, за ним. Из коридора выскакивает
          Маша.</stage>
        <sp who="#Masha">
          <speaker>Маша.</speaker>
          <p>Господа едут?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Едут, едут.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Иванов с тоской забивается в угол. Маша бежит в коридор с криком:
          «едут!» Через мгновенье из коридора вырывается Прасковья Ивановна, а из передней
          Трембинский.</stage>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Едут?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Девок зовите сюда, девок!</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кричит в коридор)</stage>. Девки, девки!</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выбегая из передней)</stage>. А где ж хлеб-соль, Нарцыс
            Константиныч?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кричит во все горло)</stage>. Петр! Петр! Хлеб-соль! Где
            хлеб-соль? <stage type="delivery">(Из коридора выходят шесть разряженных девок.)</stage>
            В переднюю, девки, в переднюю!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Девки бегут в переднюю и сталкиваются в дверях с Петром. У него на
          руках блюдо с огромным кренделем и солонкой.</stage>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Тише вы, сумасшедшие!</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вырывает у Петра блюдо и передает его на руки Егору)</stage>.
            Это вам… Ступайте на крыльцо, ступайте.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Выталкивает его вон вместе с Петром и Прасковьей Ивановной, бежит сам
          за ними и кричит в передней: «А люди-то где?.. людей сюда!»</stage>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Голос Петра.</speaker>
          <p>Анпадиста позовите!</p>
        </sp>
        <sp who="#DrugojGolos">
          <speaker>Другой голос.</speaker>
          <p>У него десятский сапоги отобрал…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Голос Трембинского.</speaker>
          <p>Кучеров сюда, кучеров!</p>
        </sp>
        <sp who="#GolosaDevok">
          <speaker>Голоса девок.</speaker>
          <p>Едут, едут!</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Голос Трембинского.</speaker>
          <p>Молчать теперь, молчать!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Воцаряется глубокое молчанье. Кузовкин, который во все время тревоги
          находился в большом волненьи, но почти не сходил с места, с жадностью прислушивается. —
          Вдруг музыка начинает фальшиво играть: «Гром победы, раздавайся…» Карета подъезжает к
          крыльцу, раздается говор, музыка умолкает. — Слышны лобызанья… Через мгновенье входят
          Ольга Петровна, ее муж; у него в одной руке крендель; за ними Трембинский, Егор с блюдом,
          Прасковья Ивановна и дворня, которая, однако, останавливается в дверях.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с улыбкой мужу)</stage>. Ну вот, мы дома, наконец,
              Paul.<ref>Павел. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Елецкий жмет ей руку.)</stage> Как я рада. <stage type="delivery">(Обращаясь к дворовым.)</stage> Благодарствуйте, благодарствуйте.
              <stage type="delivery">(Указывая на Елецкого.)</stage> Вот вам ваш новый господин…
            Прошу любить и жаловать. <stage type="delivery">(К мужу.)</stage> Rendez cela, mon
              ami.<ref>Отдайте это, мой друг. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Елецкий отдает крендель Егору.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(наклонив бею верхнюю часть Тела)</stage>. Не угодно ли будет что
            приказать… покушать… или, может быть, чаю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, благодарствуйте, после <stage type="delivery">(К мужу.)</stage> Я хочу показать
            тебе весь наш дом, твой кабинет… Я целых семь лет здесь не была… семь лет!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Покажи.</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(принимая с рук Ольги шляпу и мантилью)</stage>. Матушка вы наша,
            голубушка…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(улыбается ей в ответ и глядит кругом)</stage>. А постарел наш
            дом… И комнаты мне меньше кажутся…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(голосом ласкового наставника)</stage>. Это всегда так кажется…
            Ты отсюда ребенком выехала.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(который все время глаз не спускал с Ольги, подходит к
              ней)</stage>. Ольга Петровна, позвольте… <stage type="delivery">(Голос у него
              прерывается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(сперва не узнает его)</stage>. А… ах, Василий… Василий Петрович,
            как ваше здоровье? Я вас и не узнала сперва. Кузов кип <stage type="delivery">(целует у
              ней руку.)</stage> Позвольте… поздравить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(мужу, указывая на Кузовкина)</stage>. Старый наш приятель,
            Василий Петрович…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кланяется)</stage>. Очень рад.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Иванов издали тоже кланяется, хотя его еще не заметили.</stage>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кланяется Елецкому)</stage>. С приездом… мы все… так рады…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кланяется ему еще раз, и вполголоса жене)</stage>. Кто это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоже вполголоса)</stage>. Бедный дворянин, у нас в доме
            проживает. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Ну пойдем, я тебе хочу весь дом
            показать… Я здесь родилась, Paul, я здесь выросла…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Пойдем, с удовольствием… <stage type="delivery">(Обращаясь к Трембинскому.)</stage> А
            вы, пожалуйста, прикажите моему камердинеру… вещи там мои…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(торопливо)</stage>. Слушаю, слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Пойдем же, Paul. Елецкий. Пойдем… <stage type="delivery">(Оба идут в
            гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(ко всей дворне, вполголоса)</stage>. Ну, друзья мои, ступайте
            теперь по местам. Вы, Егор Алексеич, останьтесь в передней — неравно барин спросит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p> и дворовые уходят в переднюю, Прасковья Ивановна с горничными в коридор.</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(в дверях)</stage>. Идите, идите… Да ты, Машка, чего смеешься?
              <stage type="delivery">(Уходит)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(к Кузовкину и Иванову)</stage>. А вы, господа, здесь останетесь,
            что ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Мы здесь останемся.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Ну хорошо… Только, пожалуйста, вы знаете… <stage type="delivery">(Делает знаки
              руками.)</stage> Ради бога… а то ведь с нас же взыщут… <stage type="delivery">(Уходит
              на цыпочках в переднюю.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядит ему вслед и быстро обращается к Иванову)</stage>. А,
            Ваня, какова? Нет, скажи, какова? Как выросла, а? Красавица какая стала? И меня не
            забыла. А видишь, Ваня, видишь: выходит — я прав.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Не забыла… А зачем же она тебя Васильем Петровичем-то величает?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Экой ты, Ваня! Ну, что ж тут такое — Петрович, Семеныч, ну, не все ли равно — ну, сам
            посуди, ты ведь умный человек. Мужу своему меня представила. Видный мужчина! Молодец! и
            лицо такое… О, да он, должно быть, чиновный человек! как ты думаешь, Ваня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Не знаю, Василий Семеныч. Я, вот, лучше уйду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Экой! Ваня! да что с тобой сделалось? На себя, ей-богу, не похож. Уйду да уйду. Ты
            лучше мне скажи, каковo тебе наша молодая показалась?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Хороша, что ж, я не говорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Улыбка одна чего стоит… а голос? а? Нет, Ваня, скажи, а? Малиновка, просто канарейка. И
            мужа своего любит. Это сейчас видно. А? Ваня? ведь видно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Господь их знает, Василий Семеныч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Грешно тебе, Иван Кузьмич, ей-богу грешно. Человеку весело — а ты… да вот они опять
            сюда идут.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входят Ольга и Елецкий из гостиной.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Не велик наш дом, как видишь. Чем богаты, тем и рады.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Помилуй, прекрасный дом; превосходно расположен.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ну, теперь пойдем в сад.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>С удовольствием… а впрочем — мне бы хотелось слова два переговорить с твоим
            управляющим.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с упреком)</stage>. С твоим?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с улыбкой)</stage>. С нашим… <stage type="delivery">(Целует у
              ней руку.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ну, как хочешь. Я вот с собой Василья Петровича возьму. Василий Петрович, пойдемте в
            сад… Хотите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с сияющим от удовольствия лицом)</stage>. Помилуйте… я… я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Надень шляпу, Оля.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Не нужно. <stage type="delivery">(Накидывает шарф на голову.)</stage> Пойдемте, Василий
            Петрович.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Позвольте, Ольга Петровна, представить вам одного… тоже… здешнего соседа, Иванова…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Иван Кузьмич конфузится и кланяется.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Очень рада… <stage type="delivery">(К Иванову.)</stage> Угодно вам итти с нами в сад?
              <stage type="delivery">(Иванов кланяется.)</stage> Дайте мне вашу руку, Василий
            Петрович…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не веря ушам)</stage>. Как-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(смеясь)</stage>. Да вот так. <stage type="delivery">(Берет его
              руку и продевает свою.)</stage> Помните ли вы, Василий Петрович… <stage type="delivery">(Уходят в стеклянную дверь. Иванов идет за ними.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходит к стеклянной двери, глядит вслед жене, возвращается к
              столу налево и садится)</stage>. Эй! кто там? Человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выходя из передней)</stage>. Чего извольте-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Как тебя зовут, любезный?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Петром-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А! Ну так позови же мне управляющего — как бишь его зовут — Егором, что ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Позови-ка его.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Петр уходит; спустя мгновенье входит Егор, останавливается у дверей и
          складывает руки за спину.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(голосом начальника отделенья)</stage>. Егор, я намерен осмотреть
            завтра именье Ольги Петровны.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Много здесь душ?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>В селе Тимофеевском триста восемьдесят четыре мужеска пола, по ревизии. Налицо
            больше…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А сколько больше?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кашляет в руку)</stage>. Душ — эдак — будет десятка с-два.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Гм. Прошу аккуратно узнать и донести. Чересполосица есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>В круглой меже дача состоит-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядит на Егора с некоторым недоуменьем)</stage>. Гм. А удобной
            земли много?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Достаточно-с. Двести семьдесят пять десятин в клину.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(опять с недоуменьем глядит на Егора)</stage>. А не удобной
            сколько?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с некоторой расстановкой)</stage>. Как вам доложить-с… Под
            кустарниками… овраги тоже есть… Ну, да вот, под усадьбой… выгон тоже. <stage type="delivery">(Оправившись.)</stage> Под покос идет-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(играя бровями)</stage>. А сколько именно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Да кто ее знает-с. Земля не меряная. Разве на плане означено. Десятин, пожалуй что,
            пятьдесят набежит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(про себя)</stage>. Все это беспорядки. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> А лес есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Двадцать восемь десятин-с с осминником.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(громко с расстановкой)</stage>. Стало быть, всего десятин, эдак,
            с пятьсот имеется?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>С пятьсот-с? За две тысячи наберется.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Как же ты сам… <stage type="delivery">(Останавливается.)</stage> Да… да… я… я так и
            хотел сказать. Понимаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(весьма развязно)</stage>. Ну, а что, здешние мужики хорошо себя
            ведут? Смирны?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Народ хороший-с. Острастку любит-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Гм. Ну и не разорены?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Как можно-с! Никак нет-с. Много довольны.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну я это все сам завтра разберу. Можешь итти. Да скажи, пожалуйста, что это за господин
            тут живет — кто он такой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Кузовкин, Василий Семеныч, дворянин. На хлебах-с проживает. Еще со времен старого
            барина. Оне их, можно сказать, для потехи при себе держали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>И давно он здесь живет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Давно-с. Со смерти старого барина двадцатый год пошел, а Василий Семеныч-то еще при
            жизни покойника у нас поселился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну хорошо… А что — у вас контора, ведь, есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Как без конторы быть-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Это я все завтра осмотрю. Ступай. <stage type="delivery">(Егор уходит.)</stage> А этот
            управляющий, кажется, глуп. Впрочем, увидим. <stage type="delivery">(Встает и
              прохаживается.)</stage> Вот я и в деревне — у себя в деревне. Странно как-то. А
            хорошо. <stage type="delivery">(В передней раздается голос Тропачёва: «Приехали?
              Сегодня?».)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(про себя)</stage>. Кто это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входя из передней)</stage>. Тропачёв, Флегонт Александрыч,
            приехали-с. Желают вас видеть-с. — Что прикажете доложить-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(про себя)</stage>. Кто бишь это такой… Знакомое имя. <stage type="delivery">(Громко)</stage> Проси</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входит)</stage>. Здравствуйте, Павел Николаич…
              bonjour.<ref>Здравствуйте, <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Елецкий кланяется с заметным недоуменьем.)</stage> Вы меня, как
            будто, не узнаете… Помните, в Петербурге у графа Кунцова…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ах, точно… милости просим, я очень рад… <stage type="delivery">(Жмет ему
            руку.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Я ваш ближайший сосед. Живу в двух верстах отсюда. В город езжу мимо самого вашего
            дома. Я знал, что вас ожидали… Дай, думаю, заеду, справлюсь сегодня. Но если я не
            вo-время приехал, вы мне, пожалуйста, скажите. Entre gens comme il faut<ref>Между
              порядочными людьми <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> — вы понимаете — что за церемонии!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Напротив, — я надеюсь, что вы останетесь обедать у нас… хотя я не знаю, что нам
            приготовил наш деревенский повар.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(рисуясь и играя палкой)</stage>. О, боже мой, я знаю, у вас все
            на большой ноге. Вы, я надеюсь, сделаете мне тоже честь отобедать на-днях у меня… Вы не
            поверите, как я рад вашему приезду. Здесь так мало порядочных людей — des gens comme il
            faut. — Et madame?<ref>А мадам? <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> как ее здоровье? Я знавал ее
            ребенком. Да, да, я знаю вашу жену, очень хорошо знаю. Поздравляю вас, Павел Николаевич,
            от души поздравляю. Хе-хе. Но она, вероятно, меня нисколько не помнит. <stage type="delivery">(Опять рисуется и гладит бакенбарды.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Она будет очень рада… Она пошла гулять в сад с этим… с этим господином, который здесь
            проживает.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с пренебреженьем)</stage>. А — с этим! Ведь это, кажется, нечто
            в роде шута… А впрочем, человек он смирный. Кстати, со мной другой дворянин приехал… Он
            там в передней… Вы позволите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Сделайте одолженье… Как же в передней…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Oh, ne faites pas attention.<ref>О, не обращайте внимания. <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref> Это так; это… это ничего. Тоже по бедности у меня проживает.
            — Ездит со мной… Одному, знаете, в дороге скучно. Пожалуйста, не беспокойтесь… je vous
            en prie.<ref>Прошу вас. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Подходит к передней.)</stage> Карпачов, войди, братец. <stage type="delivery">(Карпачов выходит и кланяется.)</stage> Вот-с, Павел Николаевич,
            рекомендую-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я очень рад…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(берет Елецкого под руку и тихонько отворачивает его от
              Карпачова, который скромно отходит в сторонку)</stage>. Cest bien, c’est bien.<ref>Это
              хорошо, это хорошо. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Надолго ли у нас поселились, Павел
            Николаевич?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я взял трехмесячный отпуск. <stage type="delivery">(Оба начинают ходить взад и
              вперед.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Мало… мало. Ну, я понимаю, вам нельзя было больше. И то, я думаю, вас с трудом
            отпустили. Хе-хе. Надо вам отдохнуть. Что, вы охоту любите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я от-роду ружья в руки не брал… Однако, перед отъездом купил себе собаку. А что, здесь
            много дичи?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Есть есть. Это уж, если вы позволите, я на себя возьму. Мы из вас сделаем охотника.
              <stage type="delivery">(К Карпачову.)</stage> Что у нас в Малиннике выводки есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(из угла басом)</stage>. Два выводка — а в Каменной Гряде
            три.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А, — хорошо!</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Федул-лесник тоже намедни сказывал, что в Горелом…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Из саду входит Ольга с Кузовкиным и Ивановым. Карпачов умолкает и
          кланяется.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ах, Paul, как наш сад хорош… <stage type="delivery">(Останавливается при виде
              Тропачёва.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Ольге)</stage>. Позволь мне тебе представить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая Елецкого)</stage>. Извините, извините, мы старые
            знакомые… Ольга Петровна, вероятно, не узнает меня… И не удивительно. Я ее знал <stage type="delivery">(показывая рукой на аршин от пола)</stage> comme ca.<ref>Вот такой.
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Рисуется и продолжает с улыбкой.)</stage> Тропачёв, Флегонт…
            Помните соседа Тропачёва, Флегонта? Помните, он вам игрушки из города привозил? Вы были
            тогда такой милый ребенок — а теперь… <stage type="delivery">(Значительно напирает на
              последнем слове, кланяется, отступает шаг назад и выпрямляется весьма довольный
              собою.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ах, м’сье Тропачёв, как же… Я теперь узнаю вас… <stage type="delivery">(Протягивает ему
              руку.)</stage> Вы не поверите, как я счастлива с тех пор, как я здесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(сладко)</stage>. Будто только с тех пор?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(улыбается ему в ответ)</stage>. Мое детство мне так живо
            вспомнилось… Paul, ты непременно должен со мною пойти в сад. Я покажу тебе акацию,
            которую я сама посадила… Она теперь гораздо выше меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Ольге, указывая на Карпачова)</stage>. М’сье Карпачов, тоже
            сосед.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Карпачов кланяется и жмется в угол, куда уже успели забиться Кузовкин
          и Иванов.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я очень рада…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Ольге)</stage>. Ne faites pas attention.<ref>Не обращайте
              внимания, <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Громко и потирая руки.)</stage> Итак, вот, вы у себя в деревне,
            наконец — хозяйкой… Как время-то летит, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Вы, надеюсь, у нас обедаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я уже пригласил… pardon…<ref>Простите? <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> как вас по имени и
            по отчеству?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Флегонт Александрыч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я пригласил Флегонта Александрыча… Боюсь я только, что обед…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>О полноте!</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отводя немного Елецкого в сторону)</stage>. Не вo-время приехал
            этот господин…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да… Впрочем, он, кажется, порядочный человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отходит в сторону и, непринужденно покачиваясь и покусывая
              набалдашник своей палки, подходит к Кузовкину и говорит ему в нос)</stage>. А, вот вы?
            Ну, как вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слава богу-с — покорнейше благодарю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(указывая локтем на Карпачова)</stage>. Вы ведь его знаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как же-с… мы знакомы-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Так, так, так… <stage type="delivery">(К Иванову.)</stage> А как бишь вас? И вы
            тут?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>И я-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(к Тропачёву)</stage>. М’сье… м’сье Тропачёв…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро оборачивается)</stage>. Madame?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ведь я с вами, как с старым приятелем, — без церемонии, не правда ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Помилуйте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Вы мне позвольте пойти к себе… Мы только что приехали… Надобно посмотреть…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Сделайте одолженье, Ольга Петровна… Да и вы, Павел Николаич, будьте как дома, хе-хе.
            Мы, вот, здесь поболтаем немножко с этими господами…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Притом вы хоть и старый приятель, но все-таки мне совестно… в этом дорожном платье…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(ухмыляясь)</stage>. Я бы не принял подобного… подобного
            предлога… если б я не знал, что для дам… туалет… всегда… так сказать… всегда приятно…
              <stage type="delivery">(запутывается, кланяется и рисуется.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(смеясь)</stage>. Вы злы… Я вас оставляю, господа… до свиданья.
              <stage type="delivery">(Уходит в гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Павел Николаич, позвольте мне еще раз поздравить вас… Вы, можно сказать, счастливый
            человек…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(улыбается и жмет ему руку)</stage>. Вы правы… Фаддей… Флегонт
            Александрыч…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Но, послушайте, я вас, может быть, удерживаю?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Напротив, Флегонт Александрыч. Знаете ли что?.. Вам, как хозяину, это не будет
            неприятно…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(надвигаясь на Павла Николаича и прижимая его руку к
              желудку)</stage>. Располагайте мною, Павел Николаич, прошу вас.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Хотите, мы перед завтраком сходим на гумно? Отсюда — два шага — подле сада.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Enchante!<ref>Я в восторге! <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> помилуйте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну так берите вашу шляпу. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Человек, кто там?
              <stage type="delivery">(Входит Петр.)</stage> Завтрак вели приготовить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Слушаю-с. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Карпачов пойдет с нами, если вы позволите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Очень рад… <stage type="delivery">(Оба уходят. Карпачов идет за ними.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(живо обращаясь к Иванову)</stage>. Ну, Ваня, скажи теперь сам,
            какова наша Оля?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Что ж, — я не говорю — хороша.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А ласкова-то как, Ваня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Да, она не то, что он.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А чем же он дурен? Ты, Ваня, рассуди: он человек важный, привык, знаешь, эдак себя
            держать. Он бы и рад, да ты понимаешь: нельзя. Оно у них так там требуется. А заметил ли
            ты, Ваня, какие у ней глаза?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Нет, не заметил, Василий Семеныч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я, брат, тебе после этого удивляюсь, — ей-богу. Это нехорошо, Ваня, право нехорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов.</speaker>
          <p>Может быть; что ж, я не говорю… А вон дворецкий идет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(понизив голос)</stage>. Ну что ж, что идет. Мы ничего.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входит Трембинский с Петром, Петр несет завтрак на подносе.</stage>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выдвигая стол на середину сцены)</stage>. Вот, здесь поставь да
            не разбей, смотри. <stage type="delivery">(Петр ставит поднос и развертывает скатерть.
              Трембинский отнимает ее у него.)</stage> Подай… это я сам, а ты за вином ступай.
              <stage type="delivery">(Петр уходит. Трембинский накрывает стол и сбоку поглядывает на
              Кузовкина.)</stage> Эка, подумаешь, иные люди — точно в сорочке родятся. Наш брат
            бьется, как рыба о лед из-за куска хлеба, а им все достается даром. Где, после этого,
            позвольте спросить, справедливость на свете? Удивительное, право, дело!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(осторожно прикасается плеча Трембинского. Трембинский глядит на
              него с удивленьем)</stage>. Об стену… замарались…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Вот еще… велика беда… оставьте. <stage type="delivery">(Входит Петр с бутылками и вазой
              шампанского, которую ставит на маленький стол подле двери.)</stage> Ну иди,
            поворачивайся. <stage type="delivery">(Берет бутылки и ставит на стол.)</stage> Да
            шашки, вон, прибери… Вишь, когда вздумали господа играть… И что за игра? Дворянская это
            игра, что ли? <stage type="delivery">(Петр убирает шашки.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо Кузовкину)</stage>. Прощай, брат.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо)</stage>. Куда ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо)</stage>. Домой.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо)</stage>. Полно — останься.</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выглядывая из передней, торопливо)</stage>. Нарцыс Константиныч,
            а Нарцыс Константиныч…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оглядываясь)</stage>. Чего?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>Куда барин пошел?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>На гумно. А вы что ж не с ним?</p>
        </sp>
        <sp who="#Egor">
          <speaker>Егор.</speaker>
          <p>На гумно… Ах, батюшки…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Хочет бежать, но тотчас же выпрямляется, закидывает руки назад и
          жмется к двери. Входят Елецкий, Тропачёв и Карпачов.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Тропачёву)</stage>. И так — vous etes content?<ref>Вы довольны?
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Tres bien, tres bien, tout est tres bien…<ref>Прекрасно, прекрасно, все прекрасно…
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> А, Егор, здравствуй. <stage type="delivery">(Егор
              кланяется. Тропачёв треплет его по плечу.)</stage> Это у вас прекрасный человек, Павел
            Николаич… Вы можете смело на него положиться. <stage type="delivery">(Егор опять
              кланяется и уходит.)</stage> А вот и завтрак. <stage type="delivery">(Подходит к
              столу.)</stage> Э! да это целый обед! Comme c’est bien servi!<ref>Как прекрасно
              сервировано! <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Снимает серебряную покрышку с одного блюда.)</stage> Дупели…
            прошу покорно… хоть бы у Сен-Жоржа… Экая бестья этот Сен-Жорж! А кормит славно. Я-таки
            проел у него не одну сотню… <stage type="delivery">(Рисуется.)</stage> Елецкий. Сядемте
            хотите? Человек стулья!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Петр подает стулья, Трембинский хлопочет около господ. Елецкий с
          Тропачёвым садятся.</stage>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Карпачову)</stage>. Садись и ты, Карпаче… <stage type="delivery">(Елецкому)</stage>. C’est comme cela que je l’appelle… Vous permettez?<ref>Это я его
              так называю… Вы разрешаете? <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Сделайте одолженье… <stage type="delivery">(К Кузовкину и Иванову, которые все не
              выходят из своего угла.)</stage> Да вы что ж, господа, не садитесь… Милости
            просим.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кланяясь)</stage>. Покорнейше благодарим-с… По-стоим-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Садитесь, прошу вас.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кузовкин и Иванов робко садятся за стол. Тропачёв сидит, для зрителя,
          налево от Елецкого, Карпачов в некотором расстоянии направо; возле него Кузовкин и Иванов.
          Трембинский, с салфеткой под мышкой, стоит позади Елецкого; Петр возле двери.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(снимая покрышку с блюда)</stage>. Ну, господа, чем бог
            послал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с куском во рту)</stage>.Parfait, parfait,<ref>Превосходно,
              превосходно <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> — у вас чудесный повар, Павел Николаич…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Вы слишком добры! Итак, вы думаете, умолот хорош будет в нынешнем году?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(продолжая есть)</stage>. Я так думаю. <stage type="delivery">(Выпивая рюмку вина.)</stage> За ваше здоровье! Карпаче, что ж ты не пьешь за
            здоровье Павла Николаича?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вскакивая)</stage>. Многие лета достойному нашему хозяину…
              <stage type="delivery">(выпивает рюмку разом)</stage> и всяких благ. <stage type="delivery">(Садится.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Спасибо…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подталкивая локтем Елецкого, Карпачову)</stage>. Вот бы кого в
            предводители — а? как думаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Еще бы! Какого еще им рожна надобно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А ведь в самом деле, Павел Николаич, если б не служба — какой удивительный сыр! — если
            б не служба, знаете, быть бы вам нашим предводителем!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Помилуйте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Нет, я не шучу. <stage type="delivery">(К Кузовкину.)</stage> А что ж вы не пьете за
            здоровье Павла Николаича — а? <stage type="delivery">(К. Иванову.)</stage> И вы тоже —
            а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без замешательства)</stage>. Я очень рад…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Карпаче, налей ему… да полней. Вот так, что за церемонии!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(встает)</stage>. За здоровье почтенного хозяина… и хозяйки.
              <stage type="delivery">(Кланяется, пьет и садится. Иванов тоже кланяется и пьет
              молча.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А браво!.. <stage type="delivery">(Елецкому.)</stage> Погодите… nous allons
              rire.<ref>Мы посмеемся. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Он довольно забавен — только надо
            его подпоить. <stage type="delivery">(К. Кузовкину, играя ножом.)</stage> Ну, как вы
            поживаете, Имярек Иваныч? я вас давно не видал. Все помаленьку, небось?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Помаленьку-с, как вы сказывать изволите-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Так. Ну, хорошо. А что, Ветрово достается вам, наконец, или нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(потупляя глаза)</stage>. Вам угодно шутить-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Помилуйте, с чего вы это взяли? Я в вас участье принимаю. Я нисколько не шучу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(со вздохом)</stage>. Никакого еще решенья нету-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Будто?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Никакого-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Потерпите, что делать! <stage type="delivery">(К Елецкому, мигая глазом.)</stage> Вы,
            Павел Николаич, может быть, не знаете, что в лице г-на Кузовкина вы видите перед собою
            помещика, настоящего помещика, владельца — или нет, бишь! наследника, но законного
            наследника сельца Ветрова, Угарова тож… Сколько бишь, у вас душ?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>В сельце Ветрове по восьмой ревизии сорок две души состоит; но оно не все мне
            достается.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо Елецкому)</stage>. Он на этом Ветрове помешан. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> А в вашем участке сколько десятин?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(понемногу переставая робеть)</stage>. Да за выделом седьмых
            частей и прочих законных треб — восемьдесят четыре десятины с лишком.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А душ сколько вам достается?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Душ неизвестно сколько. Многие в бегах состоят-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да отчего же вы не владеете вашим именьем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А тяжба-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Тяжба? с кем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А другие оказываются наследнички. Казенные долги тоже есть ну и частные.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>И давно это дело завязалось?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(постепенно одушевляясь)</stage>. Давно-с. Еще при покойнике-с,
            царство ему небесное! За мной бы осталось — да денег нет. Времени тоже мало. Следовало
            бы в город съездить, разумеется, попросить, похлопотать — да вишь, некогда-с. Гербовая
            бумага одна чего стоит. А человек я бедный-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Карпаче, налей ему еще рюмку.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отказываясь)</stage>. Покорнейше благодарю-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Полноте. <stage type="delivery">(Пьет сам.)</stage> За ваше здоровье. <stage type="delivery">(Кузовкин встает, кланяется и пьет.)</stage> Ну, так как же вы? Эдак
            не ладно. Эдак вы, пожалуй, дело-то проиграете.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Что делать-с! Вот уже более года справок даже не собирал… <stage type="delivery">(Тропачёв с укором качает головой.)</stage> Правда, есть там у меня один человечек… Я
            на него-таки надеюсь, а впрочем, господь его знает!</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поглядывая на Елецкого)</stage>. А что это за человечек, можно
            узнать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>По-настоящему нельзя — ну, да уж что! Лычков, Иван Артемьич, изволите знать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Не знаю; кто он такой?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А как же… стряпчий уездный… то есть, он прежде был стряпчим… правда, не здесь — а в
            Венёве. Теперь так проживает, больше торговыми оборотами занимается.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(продолжая поглядывать на Елецкого, которого начинает смешить
              Кузовкин)</stage>. И этот господин Лычков обещал вам помочь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав немного)</stage>. Обещал-с. Я у него второго сыночка
            крестил-с, так вот он и обещал-с. Я, дескать, тебе это дело устрою, погоди. А Иван
            Артемьич известный мастак-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ой-ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>По губернии мастак-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Да ведь он, вы говорите, в отставке, и торговыми оборотами занимается?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Оно точно-с; такая уж ему задача вышла-с; да человек-то он золотой. А я его-таки
            давненько не видал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да уж будет с год-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Эх, как же это вы так, как, бишь, вас! Не хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Совершенную правду изволите говорить-с. Да что прикажете делать-с!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да расскажите нам, в чем дело?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(откашливаясь и приходя в азарт)</stage>. Дело вот в чем-с, Павел
            Николаич. Вы извините мою смелость… но, впрочем, вам самим угодно. Дело вот в чем-с.
            Сельцо Ветрово… Признаться, я от роду "е говаривал перед сановником… вы меня извините,
            коли я что…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Говорите, говорите смело.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(указывая Карпачову на рюмку, Кузовкину)</stage>. А рюмочку?
            а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отказываясь)</stage>. Нет, уж позвольте-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Для куражу??</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Разве для куражу. <stage type="delivery">(Пьет и утирает лоб платком.)</stage> Итак-с,
            доложу вам-с, сельцо Ветрово, о котором вот теперь речь идет, сие сельцо досталось по
            прямой нисходящей линии от деда моего Кузов-кипа, Максима-с, секунд-майора, может быть,
            изволили слыхать, — родным братьям, Максимовым сыновьям, родителю моему, Семену, и дяде
            моему родному, Никтополиону. Родитель мой Семен с братом своим родным, а моим дядей, при
            жизне не делился; а дядюшка мой умер бездетным, вот что прошу заметить, а только умер он
            после кончины отца моего родного, Семена; а была у них сестра, тоже родная, Катерина… и
            вышла она, Катерина, замуж за Ягушкина, Порфирия; а у Ягушкина Порфирия был от первой
            жены, польки, сын Илья, пьяница горький и бурмасон, которому Илье дядя мой Никтополион,
            стало быть, по навету сестры Катерины, дал вексель в тысячу семьсот рублёв, а сама
            Катерина тоже мужу своему, Порфирию, вексель в тысяча семьсот рублёв определила и с отца
            моего родного чрез посредство заседателя уездного суда Голушкина тоже вексель… только в
            две тысячи рублёв взяла, причем и Голушкинова жена участвовала… На этих порах отец мой —
            царство ему небесное — возьми да и умри. Пошли векселя ко взысканию. Никтополион
            туда-сюда: говорит… я не делился, имение сие мое вообще с племянником; Катерина —
            четырнадцатую часть, говорит, подай, казенные недоимки тоже под тот случай подвернулись…
            Беда! Голушкинова жена вдруг хлоп вексель с своей стороны — Никтополион говорит — за то
            племянник, дескать, отвечает… а какой, извольте рассудить, с малолетнего ответ?.. а
            Голушкин его к суду, к суду. Полькин сын туда же, да еще и мачиху, Катерину, не пощадил…
            и ей, говорит, не спущу… она, говорит, у меня прислужницу Акулину опоила… Заварилась
            каша. Покатили просьбы. В уездный суд, в губернское, а из губернского опять в уездный с
            надписью… а после смерти Никтополиона совсем худо пошло. Я требую ввода во владенье… а
            тут отдается приказ: по казенным недоимкам продать сельцо Ветрово с аукционного торгу.
            Немец Гангинместер права свои заявляет… а тут, глядишь, мужики, словно куропатки, бегут,
            бегут, уездный предводитель мне в дверях выговор читает, под опеку, кричит, под опеку… а
            какое под опеку… Законный наследник не введен… на полькина сына Илью мачиха Катерина
            жалобу в самый правительствующий сенат… <stage type="delivery">(Остановленный всеобщим
              хохотом, Кузовкин умолкает и страшно конфузится. Трембинский, который все время
              подобострастно и не совсем решительно взглядывал на господ и почтительно участвовал в
              их веселости, с визгом смеется в руку. Петр глупо ухмыляется, стоя у двери. Карпачов
              хохочет густо, но не без осторожности. Тропачёв заливается. Елецкий смеется несколько
              презрительно и щурит глаза. Один Иванов, который во время рассказа не раз дергал за
              полу разгоряченного Кузовкина, сидит потупя голову.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Кузовкину сквозь смех)</stage>. Продолжайте, зачем же вы
            остановились?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Сделайте одолженье, как, бишь, вас, продолжайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я… извините… обеспокоил, знать…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А! я вижу, в чем дело… вы робеете… не правда ли, вы робеете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(погасшим голосом)</stage>. Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ну, этому горю помочь нужно… <stage type="delivery">(Поднимая пустую бутылку.)</stage>
            Человек, дай-ка нам еще вина… <stage type="delivery">(Елецкому.)</stage> Vous
            permettez?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Сделайте одолжение… <stage type="delivery">(Трембинскому)</stage>. Да нет ли
            шампанского?</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Как не быть-с… <stage type="delivery">(Бежит к вазе с шампанским и поспешно ее
              приносит; Кузовкин улыбается и берется за пуговицы своего сюртука.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Кузовкину)</stage>. Это не хорошо, почтеннейший! Робеть… в
            порядочном обществе это не принято. <stage type="delivery">(Елецкому, указывая на вазу с
              шампанским.)</stage> Как — уже замороженное? Mais c’est magnifique.<ref>Это же
              великолепно, <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Наливает бокал.)</stage> Хорошее, должно быть, вино. <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage> Это вот вам. Да не отказывайтесь же… Ну,
            зарапортовались немножко — что за беда? Павел Николаич, прикажите ему пить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>За здоровье будущего владельца Ветрова! Пейте же, Василий… Василий Алексеич. <stage type="delivery">(Кузовкин пьет.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вот люблю! <stage type="delivery">(Встает с Елецким; все встают и идут на
              авансцену.)</stage> Какой славный завтрак! <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage>
            Ну так как же? В чем, бишь, дело? С кем у вас тяжба теперь?.. а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(начиная приходить в волненье от вина)</stage>. С
            Гангинместеровскими наследничками, разумеется…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Да кто этот господин?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А известно, немец. Он все векселя скупил, а другие говорят, что просто взял. Запугал,
            да взял. Я сам того же мненья. Запугал баб — да и взял.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А Катерина-то что же глядела? А полькин сын Илья?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Э! эти все перемерли. Полькин сын даже сгорел; в постоялом дворе, в пьяном виде, на
            большой дороге, по случаю пожара. <stage type="delivery">(К Иванову.)</stage> Да полно
            тебе меня за полу дергать. Я перед господами, как следует, изъясняюсь. Они сами того
            требуют. Что ж тут худого… а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Оставьте его, г-н Иванов, нам очень приятно его слушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Иванову)</stage>. То-то же. <stage type="delivery">(Елецкому и
              Тропачёву.)</stage> Ведь я, господа, чего требую? Я требую справедливости, законного
            порядка вещей. Я не из честолюбья. Честолюбье — бог с ним совсем! Рассудите, дескать,
            нас. Коли я виноват — ну виноват, накажите; а коли прав, коли я прав…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая его.)</stage> А еще рюмочку?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Нет-с, покорнейше благодарю-с. Ведь я чего требую-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>В таком случае, позвольте вас обнять.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без изумленья)</stage>. Много чести-с… покорнейше-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Нет, вы мне очень нравитесь… <stage type="delivery">(Обнимает его и держит некоторое
              время.)</stage> Поцеловал бы я вас, мой голубчик, да нет, лучше после.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как угодно-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(мигая Карпачову)</stage>. Ну, Карпаче, теперь твоя очередь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с густым смехом)</stage>. Ну-ка, Василий Семеныч, позвольте-ка
            вас прижать к моему сердцу… <stage type="delivery">(Обнимает Кузовкина и вертится с ним.
              Все смеются, каждый по-своему.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вырываясь из объятий Карпачова)</stage>. Да полно же вам…</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Ну, не ломайся… <stage type="delivery">(Тропачёву.)</stage> Вы, Флегонт Александрыч,
            прикажите-ка лучше ему песенку спеть… Он у нас первый мастер.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вы поете, друг мой?.. Ах, сделайте одолженье — покажите нам свой талант.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Карпачову)</stage>. Что вы на меня за небылицы взводите? Какой я
            певец?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>А при покойнике, небось, вы не певали за столом?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(понизив голос)</stage>. При покойнике… Я с тех пор состареться
            успел…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Что вы за старик, помилуйте. Карпачов <stage type="delivery">(указывая на
              Кузовкина)</stage>. И пел-с и плясал-с. Тропачёв. Вот как. Э, да вы, я вижу, молодец.
            Окажите же дружбу… а? <stage type="delivery">(Елецкому.)</stage> C’est un peu
              vulgaire<ref>Это немного вульгарно <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> — ну да в деревне.
              <stage type="delivery">(Громко Кузовкину.)</stage> Что же вы? Ну-ка: «Па улице»…
              <stage type="delivery">(Начинает напевать: «Па ули-це».)</stage> Ну? Кузовкин.
            Увольте-с, сделайте милость.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Эткой несговорчивый… Елецкий, прикажите ему вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не совсем решительным голосом)</stage>. Да отчего же вы, Василий
            Семеныч, не хотите теперь петь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не те лета, Павел Николаич. Увольте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(прислуживаясь и с улыбкой взглядывая на господ)</stage>. А,
            кажется, еще недавно на свадьбе вот их братца <stage type="delivery">(указывая на
              Иванова)</stage> изволили отличаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А вот видите…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Присядкой черезо всю комнату изволили пройти…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>О, в таком случае вам уже никак отказаться нельзя… За что ж вы хотите нас с Павлом
            Николаичем обидеть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>То было дело… вольное-с. Тропачёв. А теперь мы вас просим. Вы хоть то в соображенье
            примите, что ваш отказ, пожалуй, неблагодарности приписать можно. А неблагодарность… ай!
            какой гнусный порок!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да у меня и голоса совсем нету-с. А что насчет благодарности — я по гроб обязанный
            человек, и готов жертвовать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Да мы от вас никакой жертвы не требуем? а вот, спойте-ка нам песенку. Ну? <stage type="delivery">(Кузовкин молчит.)</stage> Дану же!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(немного помолчав, начинает петь: «По улице», но голос у него на
              втором слове прерывается)</stage>. Не могу-с… ей-богу, не могу-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ну, ну, не робейте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(взглянув на него)</stage>. Нет-с — я петь не буду-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Не будете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не могу-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ну, в таком случае, знаете что? Видите вы этот бокал шампанского? Я вам его за галстух
            вылью.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с волненьем)</stage>. Вы этого не сделаете-с. Я этого не
            заслужил-с. Со мной еще никто… Помилуйте-с. Это… стыдно-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Тропачёву)</stage>. Finissez?<ref>Перестаньте…
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Видите, он конфузится.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Тем лучше <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage> Вы не хотите петь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не могу я петь-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вы не хотите? <stage type="delivery">(Подходя к нему.)</stage> Раз…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(умоляющим голосом Елецкому)</stage>. Павел Николаич…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Два. <stage type="delivery">(Еще более приближается к Кузовкину.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(пятясь и тоскливым от отчаянья голосом)</stage>. Помилуйте-с… за
            что вы так со мной поступаете? Я вас не имею чести знать-с… Да и я сам, все-таки,
            дворянин — извольте сообразить… А петь я не могу. Вы сами изволили видеть-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>В последний раз…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Полноте-с, говорят… Я вам не шут дался…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Будто вам в диковинку?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(разгорячаясь)</stage>. Вы извольте себе другого шута
            сыскать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>В самом деле, оставьте его.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Да помилуйте, ведь он при вашем тесте играл же роль шута?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>То дело прошлое-с. <stage type="delivery">(Утирает лицо.)</stage> Да и голова у меня
            сегодня что-то не того-с, право-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну, как вам угодно-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоскливо)</stage>. Не извольте на меня гневаться, Павел
            Николаич…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>И, полноте! С чего вы это взяли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>В другой раз, ей-богу, с удовольствием-с. <stage type="delivery">(Стараясь принять
              веселый вид.)</stage> А теперь простите великодушно, коли я в чем провинился…
            Погорячился, господа, что делать… Стар я стал-с, вот что… Ну и отвык тоже.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>По крайней мере, хоть выпейте этот бокал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(обрадовавшись)</stage>. Вот это с удовольствием. С величайшим
            удовольствием. <stage type="delivery">(Берет бокал и пьет.)</stage> За здоровье
            почтенного и дорогого гостя…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ну, а песенку все нельзя?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вино уже давно его разбирало; но после бокала и миновавшей
              опасности, он вдруг начинает пьянеть)</stage>. Ей-богу, не могу-с. <stage type="delivery">(Смеется.)</stage> Точно; в кои-то веки я певал.. и не хуже другого.
            Да теперь другие времена подошли. Теперь я что? Пустой человек — и только. Вот, не хуже
            его. <stage type="delivery">(Указывает на Иванова и смеется.)</stage> Теперь я никуда не
            гожусь. А, впрочем, вы меня извините. Стар я стал — вот что… Вот, например, кажется, что
            я выпил сегодня? Две-три рюмочки всего, а тут <stage type="delivery">(указывая на
              голову)</stage> уже не ладно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(который, между тем, пошептался с Карпачовым)</stage>. Это вам
            так кажется — полноте. <stage type="delivery">(Карпачов уходит, смеясь, и уводит
              Петра.)</stage> А что ж вы нам вашего дела не досказали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А точно-с. Точно не досказал-с. Впрочем, я готов, когда прикажете. <stage type="delivery">(Смеется.)</stage> Только будьте ласковы… позвольте присесть. Ножки
            что-то… того… отказываются.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подает ему стул)</stage>. Сделайте одолженье, как, бишь, вас,
            садитесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(садится лицом к зрителям и говорит вяло и медленно, быстро
              пьянея)</stage>. На чем, бишь, я остановился? Да — Гангинместер. Гангинместер этот —
            немец, известно. Ему что! Служил-служил по провиантской части — знать, наворовал там
            тьму-тьмущую — ну и говорит теперь — вексель мой. А я дворянин. Да, что, бишь, я хотел
            сказать? Ну и говорит: либо заплати — либо во владенье введи… либо заплати — либо во
            владенье введи… либо… заплати — либо во владенье именьем введи… либо…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вы спите, друг мой, проснитесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вздрагивает и снова погружается в дремотное состоянье. Он
              говорит уже с трудом)</stage>. Кто я? Помилуйте! С чего вы это… ну все равно. Я не
            сплю. Спят ночью, а теперь день. Разве теперь ночь? Я об Гангинместере говорю.
            Гангинместер этот — Ган-гин-местер… Ган-гинместер — это мой настоящий враг. Мне говорят
            и то, и то: нет, я говорю, Ган-гинместер. Гангинместер — вот кто мне вредит. <stage type="delivery">(Карпачов входит с огромным, колпаком из сахарной бумаги и,
              перемигиваясь с Тропачёвым, крадется сзади к Кузовкину. Трембинский давится от смеха.
              Иванов, бледный, убитый, глядит исподлобья.)</stage> И я знаю, за что он меня не
            любит… Знаю. Он мне всю жисть вредил, этот Ган-гинместер. С самого моего детства. <stage type="delivery">(Карпачов осторожно надевает колпак на Кузовкина.)</stage> Но я ему
            прощаю… Бог с ним… Бог с ним совсем… <stage type="delivery">(Все хохочут, Кузовкин
              останавливается и с недоуменьем глядит кругом. Иванов подходит к нему, схватывает его
              за руку и говорит ему сквозь зубы: «Посмотри, что тебе на голову надели… ведь из тебя
              шута делают»… Кузовкин поднимает руки к голове, ощупывает колпак, медленно опускает
              руки на лицо, закрывает глаза, вдруг начинает рыдать, бормоча, сквозь слезы: «за что,
              за что, за что»… но не снимает колпака. Тропачёв с Трембинским и Карпачовым продолжают
              хохотать. Петр тоже смеется, выглядывая из-за двери.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Полноте, Василий Семеныч, как вам не стыдно из-за такой безделицы плакать!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отнимая руки от лица)</stage>. Из-за такой безделицы… Нет, это
            не безделица, Павел Николаич… <stage type="delivery">(Встает и бросает колпак на
              пол.)</stage> В первый день вашего приезда… в первый день… <stage type="delivery">(Голос его прерывается.)</stage> Вот как вы поступаете с стариком… с стариком, Павел
            Николаич! Вот как! За что, за что вы меня топчете в грязь? Что я вам сделал? Помилуйте!
            А я вас так ожидал, так радовался… За что, Павел Николаич?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ну, полноте… что вы, в самом деле?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(бледнея и теряясь)</stage>. Я не с вами говорю… Вам позволили
            надо мной ломаться… вы и рады. Я с вами говорю, Павел Николаич. Что покойный ваш тесть
            за даровой кусок хлеба, да за старые жалованные сапоги вволю надо мной потешался — так и
            вам того же надо? Ну да: его подарочки соком из меня вышли, горькими слезинками вышли…
            Что ж, и вам завидно стало? Эх, Павел Николаич! стыдно, стыдно, батюшка… А еще
            образованный человек, из Петербурга…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(надменно)</stage>. Послушайте, однако, вы забываетесь. Подите к
            себе, да выспитесь. Вы пьяны… Вы на ногах не стоите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(все более и более теряясь)</stage>. Я высплюсь, Павел Николаич,
            я высплюсь… Может быть, я пьян; да кто меня поил? Дело не в том, Павел Николаич. А вот
            вы что заметьте. Вот, вы теперь при всех меня на смех подняли, вот вы меня с грязью
            смешали, в первый же день вашего приезда, а если б я хотел, если б я сказал слово…</p>
        </sp>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. Опомнись, Василий.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Отстань! Да, милостивый государь, если б я хотел…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Э! да он совсем пьян! Он сам не знает, что говорит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Извините-с… Я пьян, но я знаю, что я говорю. Вот, вы теперь — барин важный —
            петербургский чиновник, образованный, конечно… а я, вот, шут, дурак, гроша за мной нету
            медного, я попрошайка, дармоед… а знаете ли вы, кто я? Вот вы женились… На ком вы
            женились — а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(хочет увести Тропачёва)</stage>. Извините, пожалуйста, я никак
            не мог ожидать таких глупостей…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>И я, признаюсь, виноват…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Трембинскому)</stage>. Уведите его, пожалуйста… <stage type="delivery">(Хочет итти в гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Постойте, милостивый государь… Вы мне еще не сказали, на ком вы женились…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p> показывается в дверях гостиной и с изумленьем останавливается. Муж ей делает знаки,
            чтобы она ушла. Она их не понимает.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Кузовкину)</stage>. Ступайте, ступайте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходит к Кузовкину и берет его за руку)</stage>. Пойдемте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отталкивая его)</stage>. Не дергай меня ты! <stage type="delivery">(Вслед Елецкому.)</stage> Вы барин, знатный человек, не правда ли? Вы
            женились на Ольге Петровне Коринoй… Корины — фамилья ведь тоже старинная, столбовая… а
            знаете ли, кто она Ольга-то Петровна? Она… она моя дочь! <stage type="delivery">(Ольга
              исчезает.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(останавливаясь, словно пораженный громом)</stage>. Вы… вы с ума
            сошли…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав немного и схватив себя за голову)</stage>. Да, я сошел
            с ума… <stage type="delivery">(Убегает, спотыкаясь… Иванов за ним.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(обращаясь к Тропачёву)</stage>. Он помешанный?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>О… о, конечно!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Оба тихо идут в гостиную. Трембинский и Карпачов с изумленьем глядят
          друг на друга.</stage>
        <stage type="delivery">Занавес падает.</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <stage type="delivery">Театр представляет гостиную, богато убранную по-старинному. Направо
          от зрителя дверь в залу, налево в кабинет Ольги Петровны. Ольга сидит на диване; подле нее
          стоит Прасковья Ивановна.</stage>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после небольшого молчанья)</stage>. Так как же, матушка, каких
            девушек изволите к своей особе приказать определить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с некоторым нетерпеньем)</stage>. Каких хочешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Акулина косая у нас хорошая девка; Марфа тоже, Марчукова дочь; прикажете их?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Хорошо. А как зовут эту девушку… вот что собой недурна… платье на ней голубое…</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с недоуменьем)</stage>. Голубое… А, да точно-с! Это вы про
            Машку-с изволите спрашивать-с. Воля милости вашей — а только она озорница такая — что и
            господи! Непокорная вовсе, да и неведенья тоже нехорошего. А впрочем, как вам угодно
            будет-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ее лицо мне понравилось, но если она себя дурно ведет…</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Дурно, дурно-с. Не годится она, не стоит вовсе-с. <stage type="delivery">(Помолчав
              немного.)</stage> Ах, матушка вы моя, как вы похорошеть изволили! Как на родительницу
            вашу похожи стали! Голубушка вы наша… Не нарадуемся мы, глядя на вас… пожалуйте ручку,
            матушка…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Ну, хорошо, Прасковья, ступай.</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Слушаю-с. А не угодно ли чего?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, мне ничего не нужно.</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Слушаюсь. Так я Акулине и Марфе так уже и прикажу-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Хорошо, ступай. <stage type="delivery">(Прасковья хочет уйти.)</stage> Да вели сказать
            Павлу Николаичу, что я желаю его видеть…</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Слушаюсь. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(одна)</stage>. Что это значит? Что мне послышалось вчера?.. Я
            всю ночь заснуть не могла. Старик этот с ума сошел… <stage type="delivery">(Встает и
              ходит по комнате.)</stage> «Она моя»… Да, да, точно, эти слова. Да это безумие… <stage type="delivery">(Останавливается.)</stage> Paul еще ничего не подозревает… А вот и
            он.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входит Елецкий.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходя к ней с озабоченным видом)</stage>. Ты желала меня
            видеть, Оля?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Да… я хотела тебя попросить… В саду, подле пруда дорожки совсем поросли травой… Перед
            домом их вычистили, а там забыли… Прикажи.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я уже распорядился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>А! благодарствуй… Да прикажи в городе купить колокольчиков — моим коровам на шею…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Все будет исполнено. <stage type="delivery">(Хочет итти.)</stage> Больше никаких
            приказаний нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>А что… разве у тебя там… дела?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Счёты из конторы принесли.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>А! Ну, в таком случае, я тебя не удерживаю… Мы можем перед обедом съездить в рощу…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Конечно… <stage type="delivery">(Опять хочет итти.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(допустив его до двери)</stage>. Paul…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оборачиваясь)</stage>. Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Скажи, пожалуйста… вчера мне некогда было, тебя спросить об этом… что это у вас была за
            сцена — утром за завтраком?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А!.. Ничего. Так. Досадно только, что именно в день нашего приезда вышла такая
            неприятность. Впрочем, я сам виноват немножко. Этого старика, Кузовкина, вздумали
            подпоить, — то есть, это больше нашему соседу пришло в голову, знаешь, м-сье Тропачёву…
            ну, сперва, он точно был довольно смешон, болтал, рассказывал — а после начал шуметь,
            глупости всякие говорить, но, впрочем, ничего… И говорить об этом не стоит</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>А! А мне показалось…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>О, нет, нет… Вперед осторожнее надо быть — вот и все. <stage type="delivery">(Подумав
              немного.)</stage> Впрочем… я уже принял меры…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да. Вот, видишь ли, хотя оно и ничего… но все-таки тут люди были, видели… слышали,
            наконец. Оно неприлично… в порядочном доме. Так уж я и распорядился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Как же ты распорядился?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я? вот, видишь ли… Я — старику этому объяснил, что ему самому будет неприятно остаться
            здесь, у нас в доме, после подобной сцены, как ты сама говоришь. Он тотчас же совершенно
            со мной согласился — хмель-то у него прошел… Конечно, он человек бедный — жить ему
            нечем… Ну, что ж, ему можно будет в другой какой-нибудь твоей деревне комнатку отвести,
            жалованье назначить, харчи… Он очень будет доволен… разумеется, ему ни в чем не будут
            отказывать, Ольга. Поль, мне кажется, что за такую безделицу… ты его слишком строго
            наказываешь… Он здесь в доме так давно живет… Он привык… он меня с детства знает… право,
            его, кажется, можно здесь оставить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Оля… нет… тут есть причины… Конечно, с старика взыскивать строго нельзя… особенно же,
            он был не в своем виде… но, все-таки, позволь уж мне на этот счет распорядиться… Я
            повторяю, на то есть причины… довольно важные.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Как хочешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Притом, уж он, кажется, уложился совсем.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Но он не уедет, не простясь со мной?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я думаю, он придет проститься. Впрочем, если тебе, знаешь, эдак неприятно — ты можешь
            его не принять.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Напротив, я бы желала с ним поговорить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Как хочешь, Оля… но я бы тебе не советовал… Ты разжалобишься… и потом, все-таки,
            старик, ну, с детства тебя знал… А я, признаться, не хотел бы свое решенье
            переменить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>О, нет, не бойся… Только я, право, думаю, что он уедет, не простясь… Пошли узнать,
            пожалуйста, что он, еще не уехал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Изволь. <stage type="delivery">(Звонит.)</stage> Vous etes jolie comme un ange
              aujourd’hui.<ref>Вы сегодня прелестны, как ангел, <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входя)</stage>. Чего изволите-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Поди, любезный мой, узнай там, что г-н Кузовкин не уехал еще? <stage type="delivery">(Взглянув на Ольгу.)</stage> Так чтоб пришел проститься.</p>
        </sp>
        <sp who="#Petr">
          <speaker>Петр.</speaker>
          <p>Слушаю-с. <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Поль… а у меня до тебя есть просьба…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(ласково)</stage>. Скажи, какая…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Послушай… Вот как придет этот… Кузовкин… оставь меня с ним наедине.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав немного, с холодной улыбкой)</stage>. Да мне кажется…
            напротив… тебе будет неловко.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, пожалуйста. У меня есть до него дело… Мне нужно спросить его… Да, я желаю с ним
            поговорить наедине.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(посмотрев на нее пристально)</stage>. Да разве ты что-нибудь…
            вчера…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядя на мужа самым невинным образом)</stage>. Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. Ну, как хочешь, как хочешь… Вот он, кажется,
            идет.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Входит Кузовкин. Он очень бледен.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Здравствуйте, Василий Петрович… <stage type="delivery">(Кузовкин молча
              кланяется.)</stage> Здравствуйте. <stage type="delivery">(Елецкому.)</stage> Eh bien,
            mon ami? Je vous en prie.<ref>Итак, мой друг? Я прошу вас. <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(жене)</stage>. Oui, oui.<ref>Да, да. <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage> Вы уже совсем собрались?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глухо и с трудом)</stage>. Совсем собрался-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ольга Петровна желает с вами поговорить… проститься с вами… Вы, пожалуйста, если что
            вам нужно… скажите ей… <stage type="delivery">(Ольге.)</stage> Au revoir…<ref>До
              свидания… <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Ведь ты не долго с ним останешься?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Не знаю… не думаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну, хорошо… <stage type="delivery">(Уходит в залу.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(садится на диван и указывает на кресла Кузовкину)</stage>.
            Сядьте, Василий Петрович… <stage type="delivery">(Кузовкин кланяется и
              отказывается.)</stage> Сядьте, я прошу вас. <stage type="delivery">(Кузовкин садится.
              Ольга некоторое время не знает, с чего начать разговор.)</stage> Вы, я слышала,
            уезжаете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не поднимая глаз)</stage>. Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Мне Павел Николаич сказывал… Мне это, поверьте, очень неприятно…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не извольте беспокоиться… Много благодарен… и так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Вам… в новом вашем месте жительства — будет так же хорошо… даже лучше… будьте спокойны…
            я прикажу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Много благодарен. Я чувствую-с… я не стою-с. Кусок хлеба, да угол какой-нибудь-с…
            больше мне и не следует-с. <stage type="delivery">(После некоторого молчанья,
              поднимается.)</stage> А теперь позвольте проститься… Провинился я, точно… простите
            старика.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Что ж вы так спешите… Погодите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как прикажете-с. <stage type="delivery">(Садится опять.)</stage> Ольга <stage type="delivery">(опять помолчав немного)</stage>. Послушайте, Василий Петрович…
            скажите мне откровенно, что такое с вами вчера поутру случилось?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Виноват-с, Ольга Петровна, кругом виноват.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Однако, как же это вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не извольте меня расспрашивать, Ольга Петровна? Не стит-с. Виноват-с, кругом и только.
            Павел Николаич совершенно правы-с. Меня бы еще не так следовало наказать… Век за них
            буду бога молить-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я, признаюсь, с своей стороны, такой большой вины не вижу… Вы уже не молоды… вероятно,
            от вина отвыкли — ну, пошумели немного…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Нет-с, Ольга Петровна, не извольте меня оправдывать-с. Покорно вас благодарю — а только
            я чувствую свою вину.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Или вы, может быть, сказали что-нибудь обидное для моего мужа и для господина
            Тропачёва?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(опуская голову)</stage>. Виноват-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без волненья)</stage>. Послушайте, Василий Петрович, хорошо
            ли вы помните все ваши слова?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вздрагивает, глядит на Ольгу и медленно произносит)</stage>. Не
            знаю-с… какие слова…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Вы, говорят, что-то сказали…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. Соврал-с, Ольга Петровна, непременно
            соврал-с. Что пришло на язык, то и сказал. Виноват-с. Не в своем уме находился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Однако… с чего бы, кажется, пришло вам в голову…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А бог знает, с чего. Сумасшествие, просто. Я, признаюсь, от вина уже отвык совершенно.
            Ну выпил — ну и пошел. Бог знает, что наболтал-с. Оно бывает-с. А и, все-таки, виноват
            кругом — и наказан по-делом. <stage type="delivery">(Хочет подняться.)</stage> Позвольте
            проститься, Ольга Петровна… Не извольте поминать лихом.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я вижу, вы не хотите со мной говорить откровенно. Вы меня не бойтесь… Ведь я не то, что
            Павел Николаич… Ну, его вы можете бояться, положим… Вы его не знаете… он с виду кажется
            таким строгим. А меня-то зачем вы боитесь… Ведь вы меня ребенком знали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Ольга Петровна, сердце у вас ангельское… Пощадите бедного старика.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Помилуйте — я, напротив, желала бы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не напоминайте мне про вашу молодость… Уж и так мне на душе горько… ох, горько! Под
            старость лет из вашего дома выезжать приходится — и по своей вине…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Послушайте, Василий Петрович, есть еще средство помочь вашему горю… будьте только со
            мной откровенны… Послушайте… я… <stage type="delivery">(Вдруг встает и отходит немного в
              сторону.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядя ей вослед)</stage>. Не извольте беспокоиться, Ольга
            Петровна, право не стоит-с. Я и там об вас буду бога молить. А вы иногда вспомните обо
            мне — скажете: вот, старик Кузовкин, Василий, преданный мне был человек…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(снова обращаясь к Кузовкину)</stage>. Василий Петрович, точно вы
            мне преданный человек, точно вы меня любите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Матушка вы моя, прикажите мне умереть за вас.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, я не требую вашей смерти, я хочу правды — я хочу знать правду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я… я слышала ваше последнее восклицанье.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(едва выговаривая слова)</stage>. Какое… восклицанье.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я слышала… что вы сказали обо мне. <stage type="delivery">(Кузовкин поднимается с
              кресел и падает на колени.)</stage> Что ж — это правда?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(заикаясь)</stage>. Помилуйте, простите великодушно… Сумасшествие
            — я уже вам докладывал. <stage type="delivery">(Голос у него перерывается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет — вы не хотите сказать мне правду.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Сумасшествие, Ольга Петровна, простите…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(схватывая его за руку)</stage>. Нет, нет… ради бога… заклинаю
            вас самим богом… умоляю вас, скажите мне, что это — правда? правда? <stage type="delivery">(Молчание.)</stage> За что ж вы меня мучите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Так вы хотите знать правду?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Да. Говорите же — правда это?</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кузовкин поднимает глаза, глядит на Ольгу… Черты лица его выражают
          мучительную борьбу… Он вдруг опускает голову и шепчет: «Правда». — Ольга быстро отступает
          от него и остается неподвижной… Кузовкин закрывает лицо руками. Дверь из залы растворяется
          и входит Елецкий. Он сперва не замечает Кузовкина, который все на коленях, и подходит к
          жене.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну, что ж, ты кончила? <stage type="delivery">(Останавливается с изумленьем.)</stage>
            Ah voila, je vous ai dit…<ref>Ну вот, я вам говорил… <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref> Вот, он прощенья стал просить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Поль, оставь нас одних…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с недоуменьем)</stage>. Mais, ma chere…<ref>Но, дорогая моя…
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Прошу тебя, умоляю, оставь нас…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав немного)</stage>. Изволь… только, я надеюсь, что ты
            объяснишь мне эту загадку…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">|Ольга кивает головой утвердительно, Елецкий медленно
          выходит.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро идет к двери залы, запирает ее на ключ и возвращается к
              Кузовкину, который все еще не поднимается)</stage>. Встаньте… встаньте, говорю
            вам.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо поднимается)</stage>. Ольга Петровна… <stage type="delivery">(Он, видимо, не знает, что сказать.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(указывая ему на диван)</stage>. Сядьте здесь. <stage type="delivery">(Кузовкин садится. Ольга останавливается в некотором расстояньи и
              стоит к нему боком.)</stage> Василий Петрович… вы понимаете мое положенье.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(слабо)</stage>. Ольга Петровна, я вижу… Я точно в уме
            повредился… Извольте меня отпустить, а то я еще бед наделаю… Я сам не знаю, что
            говорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(дыша с трудом)</stage>. Нет, полноте, Василий Петрович. Теперь
            дело сделано. Теперь вы отказаться от ваших слов не можете… Вы должны мне все сказать…
            всю… правду… теперь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да ведь я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро)</stage>. Я говорю вам, поймите же, наконец, и мое
            положенье, и ваше… Или вы оклеветали мою мать… в таком случае, извольте сейчас выйти и
            не показывайтесь мне на глаза… <stage type="delivery">(Она протягивает руку к двери…
              Кузовкин хочет подняться и опускается снова.)</stage> А! вот, вы остаетесь, вы видите,
            что вы остаетесь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоскливо)</stage>. О, господи боже мой!</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я хочу все знать… Вы должны мне все сказать… слышите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с отчаяньем)</stage>. Ну, да… да… Вы все узнаете… коли уж такая
            стряслась надо мною беда… Только, Ольга Петровна, не извольте так глядеть на меня… а то
            я… я, право, не могу…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(стараясь улыбнуться)</stage>. Василий Петрович, я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(робко)</stage>. Меня… меня Васильем Семенычем зовут, Ольга
            Петровна… <stage type="delivery">(Ольга краснеет и едва пожимает плечами. Она все стоит
              в некотором расстояньи от Кузовкина.)</stage> Да-с… ну, с чего же… прикажете мне
            начать-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(краснея, с замешательством)</stage>. Василий Семеныч, как вы
            хотите… чтоб я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(готовый заплакать)</stage>. Да я не могу говорить, когда вы
            так…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(протягивая ему руку)</stage>. Успокойтесь… говорите. Вы видите,
            в каком я состоянии… Принудьте себя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слушаю, матушка, Ольга Петровна. Ну-с, позвольте-с, с чего же я начну? О, господи!..
            Ну, да-с. Так вот-с. Я вам, если позволите, сперва так немножко расскажу. Да-с. Сейчас,
            сейчас… Лет мне эдак было двадцать с небольшим… А родился я, можно сказать, в бедности,
            — а потом и последнего куска хлеба лишился, и совершенно, можно сказать, несправедливо…
            а впрочем, воспитанья, конечно, не получил никакого… Батюшка ваш покойный <stage type="delivery">(Ольга вздрагивает)</stage>, царство ему небесное!.. надо мною
            сжалиться изволил, а то бы я совсем пропал, точно; живи, дескать, у меня в доме, пока-де
            место тебе сыщу. Вот, я у вашего батюшки и поселился. Ну, конечно, места на службе
            сыскать не легко — вот, я так и остался. А батюшка ваш в ту пору еще в холостом
            состояньи проживал, а там, годика эдак через два, стал за вашу матушку свататься — ну и
            женился. Ну, вот, и начал он жить с вашей матушкой… да двух сыночков с нею прижил — да
            только они оба скоро померли. И скажу я вам, Ольга Петровна, был ваш покойный батюшка
            крутой человек, такой крутой, что и прости господи!.. на руку тоже маленечко дерзок — и
            когда, бывало, осерчают, самих себя не помнят. Выпить тоже любил. А впрочем, хороший был
            человек-с и мой благодетель. Ну-с, вот, сначала жил он, батюшка-то ваш, с покойницей
            матушкой вашей в больших ладах… Только недолго. Матушка ваша — царство ей небесное!..
            была, можно сказать, ангел во плоти — и собой красавица… Да что-с! Судьба-с! Соседка у
            нас в ту пору завелась… Ваш батюшка возьми да к ней и привяжись… Ольга Петровна,
            простите меня великодушно, коли я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Продолжайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Вы же сами изволили требовать. <stage type="delivery">(Проводит рукой по лицу.)</stage>
            О, господи боже мой, помоги мне грешному! Вот, ваш батюшка и привязался к той соседке,
            чтоб ей пусто было и на том свете! стал к ней кажинный божий день ездить, часто даже на
            ночь домой не приезжал. Худо пошли дела. Матушка ваша, бывало, по целым дням сидит
            одинешенька, молчит; а то и всплакнет… Я, разумеется, тут же сижу, сердце во мне так и
            надрывается, а рта разинуть не смею. На что ей, думаю, мои глупые речи! Другие соседи,
            помещики, к вашему батюшке тоже неохотно езжали, отбил он их от дому своим, можно
            сказать, высокомерьем; так вот, вашей матушке, бывало, не с кем и словечка было
            перемолвить… Сидит, бывало, сердечная, у окна, даже книжки не читает — сидит, да
            поглядывает на дорогу, в поле-с. А у батюшки-то вашего, между тем, бог весть отчего! —
            кажется, никто ему не прекословил, — ндрав еще более попортился. Грозный стал такой, что
            беда! И вот что опять удивительно: вздумал он вашу матушку ревновать, а к кому тут было
            ревновать, господи боже мой! Сам, бывало, уедет, а ее запрет, ей-богу! От всякой
            безделицы в гнев приходил. И чем ваша матушка более перед ним смирялась, тем он пуще
            злился. Наконец, совсем перестал с ней разговаривать, вовсе ее бросил. Ах, Ольга
            Петровна! Ольга Петровна! Натерпелась она в ту пору горя, ваша-то матушка! Вы ее не
            можете помнить, Ольга Петровна, млады вы были слишком, голубушка вы моя, когда она
            скончалась. Такой души добрейшей, чай, теперь уж и нет на земле. Уж как же она и любила
            вашего батюшку! Он на нее и не глядит, бывало, а она-то без него, со мной, все о нем, да
            о нем разговаривает, как бы помочь? как бы угодить? Вдруг, в один день, собрался ваш
            батюшка. Куда? — В Москву, говорит, один еду, по делам, — а какое один: на первой же
            подставе соседка его ждала. Вот, и уехали они вместе, и целых шесть месяцев пропадали, —
            шесть месяцев, Ольга Петровна! и письма ни одного домой не написал во все время! Вдруг
            приезжает, да такой сумрачный, сердитый… Соседка-то его бросила, как мы потом узнали.
            Заперся у себя в комнате, да и не показывается. Даже люди все в удивление пришли. Не
            вытерпела, наконец, покойница… перекрестилась — бояться она его стала, бедняжка! — да и
            вошла к нему. Начала его уговаривать, а он как вдруг закричит на нее, да взявши палку…
              <stage type="delivery">(Кузовкин взглядывает на Ольгу.)</stage> Виноват, Ольга
            Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Правду вы говорите, Василий Семеныч?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Убей меня бог на самом этом месте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Продолжайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Вот, он и… да-с. Ах, Ольга Петровна, смертельно оскорбил он вашу матушку — и словами —
            и продчим-с… Покойница словно полуумная на свою половину прибежала, а он кликнул людей,
            да в отъезжее поле… Тут вот… тут… случилось… дело… <stage type="delivery">(Голос его
              слабеет.)</stage> Не могу, Ольга Петровна, ей-богу, не могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не глядя на него)</stage>. Говорите. <stage type="delivery">(После небольшого молчанья, с нетерпеньем.)</stage> Говорите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слушаю, Ольга Петровна. Должно полагать-с, что у вашей матушки, у покойницы, от такой
            обиды кровной на ту пору ум помешался… болезнь приключилась… Как теперь ее вижу… Вошла в
            образную, постояла перед иконами, подняла-было руку для крестного знаменья, да вдруг
            отвернулась и вышла… даже засмеялась потихоньку… Осилил-таки и ее лукавый. Жутко мне
            стало, глядя на нее. За столом ничего не изволила кушать, все изволила молчать и на меня
            смотрела пристально… а вечером-с… По вечерам я, Ольга Петровна, один с ней сиживал — вот
            именно в этой комнате — знаете, эдак, в карты иногда, от скуки, а иногда так, разговор
            небольшой… Ну-с… вот-с, в тот вечер… <stage type="delivery">(Он начинает
              задыхаться.)</stage> Ваша матушка покойница, долго-долго помолчавши, эдак обратилась
            вдруг ко мне… А я, Ольга Петровна, на вашу матушку только что не молился, и любил же я
            ее, вашу матушку… вот она и говорит мне вдруг: «Василий Семеныч, ты, я знаю, меня
            любишь, а он вот меня презирает, он меня бросил, он меня оскорбил… Ну так и я же»…
            Знать, рассудок у ней от обиды помутился, Ольга Петровна, — потерялась она вовсе… А
            я-то, а я… я ничего не понимаю-с, голова тоже эдак, кругом… вот — даже вспомнить жутко —
            она вдруг мне в тот вечер… Матушка, Ольга Петровна, пощадите старика… Не могу… Скорей
            язык отсохнет! <stage type="delivery">(Ольга молчит и отворачивается; Кузовкин глядит на
              нее и с живостью продолжает.)</stage> На другой же день, вообразите, Ольга Петровна,
            меня дома не было — помнится, я на заре в лес убежал, — на другой же день вдруг скачет
            доезжачий на двор… Что такое? Барин упал с лошади, убился на-смерть, лежит без памяти…
            На другой же день, Ольга Петровна, на другой день!.. Ваша матушка тотчас карету — да к
            нему… А лежал он в степной деревушке, у священника, за сорок верст… Как ни спешила,
            сердечная, а в живых уже его не застала… Господи боже мой! мы думали все, что она с ума
            сойдет… До самого вашего рожденья все хворала, да и потом не справилась… Вы сами знаете…
            недолго пожила она на свете… <stage type="delivery">(Он опускает голову.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после долгого молчанья)</stage> Стало быть… я ваша дочь… Но
            какие доказательства.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с живостью)</stage>. Доказательства? Помилуйте, Ольга Петровна,
            какие доказательства? у меня нет никаких доказательств! Да как бы я смел? Да если б не
            вчерашнее несчастье, да я бы, кажется, на смертном одре не проговорился — скорей бы язык
            себе вырвал! И как это я не умер вчера! Помилуйте! Ни одна душа до вчерашнего дня —
            Ольга Петровна — помилуйте… Я сам, наедине, будучи, об этом думать не смел. После смерти
            вашего… батюшки… я было хотел бежать, куда глаза глядят… виноват, не хватило силы —
            бедности испугался, нужды кровной. Остался, виноват… Но при вашей матушке, при
            покойнице, я не только говорить или что, едва дышать мог, Ольга Петровна.
            Доказательства! В первые-то месяцы я вашей матушки и не видал вовсе — оне к себе в
            комнату заперлись и кроме Прасковьи Ивановны, горничной, никого до своей особы не
            допускали… а потом… потом я ее точно видал, но вот как перед господом говорю, в лицо ей
            глядеть боялся… Доказательства! Да помилуйте, Ольга Петровна, ведь я, все-таки, не
            злодей какой-нибудь и не дурак — свое место знаю. Да если б не вы сами мне приказали… не
            смущайтесь, Ольга Петровна, помилуйте… О чем вы беспокоиться изволите? какие тут
            доказательства! Да вы не верьте мне, старому дураку… Соврал — вот и все… Я ведь, точно,
            иногда не знаю сам, что говорю… Из ума выжил… Не верьте, Ольга Петровна, вот и все.
            Какие доказательства!</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, Василий Семеныч, я с вами лукавить не стану… Вы не могли… выдумать такую…
            Клеветать на мертвых — нет, это слишком страшно… <stage type="delivery">(Отворачивается.)</stage> Нет, я вам верю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(слабым голосом)</stage>. Вы мне верите…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Да… <stage type="delivery">(Взглянув на него и содрогаясь.)</stage> Но это ужасно, это
            ужасно!.. <stage type="delivery">(Быстро отходит в сторону.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(протягивая ей вслед руки)</stage>. Ольга Петровна, не
            беспокойтесь… Я вас понимаю… Вам, с вашим образованьем… а я, если б опять-таки не для
            вас — я бы сказал вам, что я такое… но я себя знаю хорошо… Помилуйте, или вы думаете,
            что я не чувствую всего… Ведь я вас люблю, как родную… Ведь, наконец, вы, все-таки…
              <stage type="delivery">(Быстро поднимается.)</stage> Не бойтесь, не бойтесь, у меня
            это слово не сойдет с языка… Позабудьте весь наш разговор, а я уеду сегодня, сейчас…
            Ведь мне теперь уже нельзя здесь оставаться, никак нельзя… Что ж, я и там за вас… <stage type="delivery">(У него навертываются слезы)</stage> и везде — за вас и за вашего
            супруга… а я, конечно, сам виноват — лишился, можно сказать, последнего счастия… <stage type="delivery">(Плачет.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(в невыразимом волненьи)</stage>. Да что ж это такое? Ведь он,
            все-таки, мой отец… <stage type="delivery">(Оборачивается и видя, что он
              плачет.)</stage> Он плачет… не плачьте же, полноте… <stage type="delivery">(Она
              подходит к нему.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(протягивая ей руку)</stage>. Прощайте, Ольга Петровна…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p> тоже нерешительно протягивает ему руку — хочет принудить себя броситься ему на шею, но
            тотчас же с содроганьем отворачивается и убегает в кабинет. Кузовкин остается на том же
            месте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(хватаясь за сердце)</stage>. Боже мой, господи боже мой, что со
            мною делается?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Голос Елецкого</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(за дверью)</stage>. Ты заперлась, Оля?.. Оля!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(приходит в себя)</stage>. Кто это?.. Он… Да? Что бишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Голос Елецкого.</speaker>
          <p>К нам г-н Тропачёв приехал. Je vous l’annonce…<ref>Я вас предупреждаю…
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Оля, отвечай же мне… Василий Семеныч, тут вы, что
            ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Голос Елецкого.</speaker>
          <p>А Ольга Петровна где?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Изволили выдти-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Голос Елецкого.</speaker>
          <p>А! отоприте же мне.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кузовкин отпирает; входит Елецкий.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оглядываясь, про себя)</stage>. Все это очень странно. <stage type="delivery">(Кузовкину холодно и строго.)</stage> Вы уходите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Точно так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А! Ну так чем же у вас разговор кончился?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Разговор… разговора, собственно, не было-с, а я у Ольги Петровны милостивого прощенья
            попросил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну и она?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Оне изволили сказать, что более не гневаются… а я, вот, теперь ехать собираюсь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ольга Петровна, следовательно, не переменила моего решенья?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Никак нет-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Гм! Мне очень жаль… но вы понимаете сами, Василий Семеныч, что-о-о…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как же-с, Павел Николаич. Совершенно с вами согласен. Еще милостиво поступить со мной
            изволили. Покорнейше вас благодарю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Мне приятно видеть, что вы, по крайней мере, чувствуете свою вину. Итак — прощайте…
            Если что нужно будет, пожалуйста, не церемоньтесь… Я хотя и отдал старосте приказ — но
            вы можете во всякое время обратиться прямо ко мне…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Покорно благодарю-с. <stage type="delivery">(Кланяется.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Прощайте, Василий Семеныч. А впрочем, погодите немного… Э-э-э-э… г-н Тропачёв к нам
            приехал — так вот, он сейчас сюда войдет… я бы желал, чтобы вы, при нем, то же самое
            повторили вот то, что вы мне сегодня поутру сказали…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Оно, положим, для вас несколько неприятно будет… но вы все-таки человек благоразумный —
            при том я вижу, вы чувствуете свою вину — вы поймете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Хорошо. <stage type="delivery">(К входящему Тропачёву.)</stage> Mais venez donc — venez
              donc!<ref>Ну идите, идите же! <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Тропачёв подходит, рисуясь по обыкновенью.)</stage> Ну, что? кто
            выиграл?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Разумеется, я. А ваш билиард удивительно хорош. Только представьте, г. Иванов отказался
            играть со мной! говорит: у меня голова болит. Господин Иванов… и болит голова!! а? Et
            madame? Надеюсь, она здорова?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Слава богу; — она сейчас придет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с любезной фамильярностью)</stage>. А ведь, послушайте, ваш
            приезд — ведь это совершенное счастье для нашего брата степняка — хе-хе — une bonne
              fortune…<ref>Счастливый случай, <emph>(франц.)</emph>
                        </ref>
            <stage type="delivery">(Оглядывается и замечает Кузовкина.)</stage> А, боже мой, — и вы
            тут?</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кузовкин молча кланяется.</stage>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(громко Тропачёву, указывая подбородком на Кузовкина)</stage>.
            Да… он сегодня ужасно сконфужен — вы понимаете, после вчерашней глупости — с самого,
            вот, утра у нас у всех прощенья просит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А! видно, вино не свой брат… Что скажете? То-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не поднимая глаз)</stage>. Виноват-с, совершенное безумие, можно
            сказать, нашло-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ага! То-то же, Ветровский помещик… <stage type="delivery">(К Елецкому.)</stage> И ведь
            придет же мысль в голову… После этого, наконец, ничего нет удивительного в каком-нибудь
            сумасшедшем, который себя, — ну, я не знаю чем, — китайским императором считает… А иной,
            говорят, воображает, что у него в желудке солнце и луна, и все, что хотите… Хе-хе. —
            Так-то, так-то, Ветровский помещик.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(который желал бы переменить предмет разговора)</stage>. Да… Так
            о чем, бишь, я хотел вас спросить. Флегонт Александрыч, когда же мы на охоту?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Когда хотите… Вы ведь видите… Я ведь, вот, без церемонии с вами… вчера был и сегодня,
            вот, опять приехал… Стало быть, и вы со мною так же должны… Когда хотите…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я готов хоть завтра.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Извольте, с удовольствием — вот постойте, я у Карпачова спрошу. Он это лучше знает. Он
            нам скажет, куда! ехать. <stage type="delivery">(Подходит к, двери залы.)</stage>
            Карпачов, поди сюда, братец! <stage type="delivery">(К Елецкому.)</stage> Он стреляет
            славно, а на билиарде я его обыгрываю. <stage type="delivery">(Входит Карпачов.)</stage>
            Карпачов — вот, Павел Николаич завтра на охоту желает ехать — так куда бы, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Поедемте в Колобёрдово, к Вохряку. Там теперь, должно быть, много тетеревов.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А далёко отсюда?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Прямым трахтом тридцать верст, а проселком, в объезд, меньше будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну хорошо. <stage type="delivery">(Входит из кабинета Прасковья Ивановна.)</stage> Чего
            тебе?</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с поклоном Елецкому)</stage>. Барыня вас к себе просят-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Зачем?</p>
        </sp>
        <sp who="#PraskovjaIvanovna">
          <speaker>Прасковья Ивановна.</speaker>
          <p>Не могу знать-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Скажи, что сейчас приду. <stage type="delivery">(Тропачёву.)</stage> Вы позволите?
              <stage type="delivery">(Прасковья Ивановна уходит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(качая головой)</stage>. Э-эх, Павел Николаич, как вам не стыдно
            спрашивать… Ступайте, ради бога…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Мы вас не долго заставим ждать. <stage type="delivery">(Уходит. — Кузовкин, все время
              стоявший недалёко от двери залы, хочет воспользоваться этим мгновеньем и
              уйти.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Кузовкину)</stage>. Куда же вы, любезный, куда? Останьтесь,
            поболтаемте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Мне нужно-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Э полноте, какая вам там нужда? Вы, может быть, стыдитесь… Что за пустяки! С кем этого
            не случается? <stage type="delivery">(Берет его под руку и ведет на авансцену.)</stage>
            То есть, постойте — я хочу сказать — с кем не случается выпить… а признаюсь, вы удивили
            нас вчера! Какое сродство сыскал — а? Экая фантазия, подумаешь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Больше по глупости-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Оно та-ак, а все-таки удивительно. Почему именно дочь? — Чудеса? А ведь признайтесь, вы
            бы от такой дочери не отказались? а? <stage type="delivery">(Толкает его под
              бок.)</stage> Нет, говорите — а? <stage type="delivery">(Карпачову.)</stage> У него
            губа не дура — а? как ты думаешь? <stage type="delivery">(Карпачов смеется.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(хочет отнять свою руку у Тропачёва)</stage>. Позвольте-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А за что вы вчера так на нас рассердились… а? Нет, скажите… Кузовкин <stage type="delivery">(отворачивая голову, вполголоса)</stage>. Виноват-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>То-то же. Ну, бог вас простит… Так дочь? <stage type="delivery">(Кузовкин
              молчит.)</stage> Послушайте, голубчик мой, что вы ко мне никогда не заедете? Я бы вас
            угостил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Покорнейше благодарю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А у меня хорошо, вот, спросите хоть у этого. <stage type="delivery">(Указывает на
              Карпачова.)</stage> Вы бы мне опять про Ветрово рассказали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глухо)</stage>. Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>А вы сегодня, кажется, с Карпачовым не поздоровывались? <stage type="delivery">(Карпачову.)</stage> Карпаче, ты с Васильем Семенычем по-вчерашнему не
            здоровывался?</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Никак нет-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Э, брат, это нехорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов.</speaker>
          <p>Да я, позвольте, вот, сейчас… <stage type="delivery">(Идет с распростертыми объятьями к
              Кузовкину. Кузовкин пятится. Дверь из кабинета быстро растворяется — и входит Елецкий.
              Он бледен и взволнован.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с досадой)</stage>. А я, кажется, вас просил, Флегонт
            Александрыч, оставить г-на Кузовкина в покое…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Тропачёв с изумленьем оборачивается и глядит на Елецкого. Карпачов
          остается неподвижным.</stage>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без смущенья)</stage>. Вы, мне-е… Я не помню…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(продолжает сухо и резко)</stage>. Да-с, Флегонт Александрыч, я,
            признаюсь, удивляюсь, что вам за охота, с вашим воспитаньем… с вашим образованьем…
            заниматься такими, смею сказать… пустыми шутками… да еще два дня сряду…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(делая рукой знак Карпачову, который тотчас отскакивает и
              вытягивается)</stage>. Однако, позвольте, Павел Николаич… Я, конечно… Впрочем, я,
            точно, с вами согласен… хотя, с другой стороны… А что, ваша супруга здорова?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да… она скоро придет… <stage type="delivery">(Улыбаясь и пожимая руку
              Тропачёву.)</stage> Вы меня, пожалуйста, извините… Я сегодня что-то не в духе.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>О, полноте, Павел Николаич, что за беда… Притом, вы правы… с этим народом фамильярность
            никуда не годится… <stage type="delivery">(Елецкого слегка передергивает.)</stage> Какая
            сегодня славная погода! <stage type="delivery">(Минутное молчанье.)</stage> А ведь,
            точно, вы правы… в деревне долго жить — беда! On se rouille a lа campagne…<ref>В деревне
              покрываешься ржавчиной, <stage type="delivery">(франц.)</stage>
                        </ref> Ужасно… Скушно,
            знаете… Где тут разбирать…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Пожалуйста, не вспоминайте об этом больше, Флегонт Александрыч, сделайте одолженье…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Нет, нет, я так; я вообще; общее, знаете, замечанье. <stage type="delivery">(Опять
              маленькое молчанье.)</stage> Я вам, кажется, не сказывал… Я будущей зимой уезжаю за
            границу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А! <stage type="delivery">(Кузовкину, который опять хочет уйти.)</stage> Останьтесь,
            Василий Семеныч… Мне нужно с вами поговорить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Я думаю, года эдак два за границей остаться… А что ж madame? Будем ли мы иметь
            удовольствие ее видеть сегодня?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Как же. Да не хотите ли пока пройтись по саду? Видите, какое время? un petit
              tour?<ref>Небольшую прогулку? <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Только позвольте мне не
            сопровождать вас. Мне нужно переговорить с Васильем Семенычем… Впрочем, я через
            несколько минут…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Будьте как дома, хе-хе, милый мой Павел Николаич! Делайте ваше дело, не спеша, а мы
            пока, вот с этим смертным, будем наслаждаться красотами природы… Природа — смерть моя!
            Венеиси, Карпаче! <stage type="delivery">(Уходит с Карпачовым.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(идет за ним вслед, запирает дверь, возвращается к Кузовкину и
              скрещивает руки)</stage>. Милостивый государь! вчера я видел в вас вздорного и
            нетрезвого человека-сегодня я должен считать вас за клеветника и за интригана… Не
            извольте перебивать меня… за интригана и за клеветника. Ольга Петровна мне все сказала.
            Вы, может быть, этого не ожидали, милостивый государь? Каким образом вы мне объясните
            ваше поведение? Нынче утром вы лично сознаетесь мне, что сказанное вами вчера —
            совершенная и чистая выдумка… А сейчас, в разговоре с моей женой…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я виноват… Сердце у меня…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Мне до вашего сердца дела нет, а я снова спрашиваю вас: ведь вы солгали? <stage type="delivery">(Кузовкин молчит.)</stage> Солгали вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я уже вам докладывал, что я вчера сам не знал, что говорил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А сегодня вы знали, что говорили. И после этого вы имеете еще столько духа, что
            смотрите порядочному человеку в глаза? И стыд вас еще не уничтожил?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Павел Николаич, вы, ей-богу, слишком со мною строги. Извольте милостиво сообразить,
            какую пользу мог бы я извлечь из моего разговора с Ольгой Петровной?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я вам скажу, какую пользу. Вы надеялись этой нелепой басней возбудить ее сожаление. Вы
            рассчитывали на ее великодушие… денег вам хотелось, денег… Да, да денег. И я должен вам
            сказать, что вы достигли вашей цели. Слушайте же: мы с женой положили выдать вам нужную
            сумму для обеспечения вашего существования, с тем, однако?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да я ничего не хочу!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Не прерывайте меня, милостивый государь!.. С тем, однако, чтобы вы избрали место
            жительства подальше отсюда. А я, с своей стороны, прибавлю следующее: принимая от нас
            эту сумму, вы тем самым сознаетесь в вашей лжи… Вас это слово, я вижу, коробит — в вашей
            выдумке, и, следовательно, отказываетесь от всякого права…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да я от вас копейки не возьму!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Как, сударь? Стало быть, вы упорствуете? Стало быть, я должен думать, что вы сказали
            правду? Извольте объясниться, наконец!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Ничего я не могу сказать. Думайте обо мне, что хотите, а только я ничего не возьму.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Однако, это ни на что не похоже! Вы, пожалуй, еще останетесь здесь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Сегодня же меня здесь не будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Вы уедете! Но в каком положении оставите вы Ольгу Петровну? Вы бы хоть это сообразили,
            если в вас еще осталось на каплю чувства.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Отпустите меня, Павел Николаич. Ей-богу, у меня голова кругом идет. Что вы от меня
            хотите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Я хочу знать, берете ли вы эти деньги. Вы, может быть, думаете, что сумма
            незначительная? Мы вам десять тысяч рублей даем.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не могу я ничего взять.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Не можете? Стало быть, жена моя ваша… Язык не поворачивается выговорить это слово!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я ничего не знаю… Отпустите меня. <stage type="delivery">(Хочет уйти.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Это слишком! Да знаешь ли ты, что я могу принудить тебя повиноваться!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>А каким это образом, смею спросить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Не выводите меня из терпения!.. Не заставляйте меня напомнить вам, кто вы такой!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я столбовой дворянин… Вот кто я-с!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Хорош дворянин, нечего сказать!</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Каков ни на есть, а купить его нельзя-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Слушайте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Это вы в Петербурге с вашими подчиненными извольте так обращаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Слушайте, упрямый старик. Ведь вы не желаете оскорбить вашу благодетельницу? Вы уже
            сознались раз в несправедливости ваших слов; что же вам стоит успокоить Ольгу Петровну
            окончательно — и взять деньги, которые мы вам предлагаем? Или вы так богаты, что вам
            десять тысяч рублей нипочем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не богат я, Павел Николаич; да подарочек-то ваш больно горек. Уж и так я вдоволь стыда
            наглотался… да-с. Вы, вот, изволите говорить, что мне денег надо; не надо мне денег-с.
            Рубля на дорогу от вас не возьму-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>О, я понимаю ваш расчет! Вы притворяетесь бескорыстным; вы надеетесь эдак больше
            выиграть. В последний раз говорю вам: либо вы возьмете эти деньги на тех условиях,
            которые я изложил вам, либо я прибегну к таким мерам… к таким мерам…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да что вы хотите от меня, господи! Мало вам того, что я уезжаю; вы хотите, чтоб я
            замарался, вы хотите купить меня… Так нет же, Павел Николаич, этого не будет!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>О, чорт возьми! Я тебя… <stage type="delivery">(В это мгновенье раздается под окном в
              саду голос Тропачёва; он напевает: «Я здесь, Инезилья, я здесь под окном».)</stage>
            Это невыносимо! <stage type="delivery">(Подходя к окну.)</stage> Я сейчас… сейчас…
              <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage> Даю вам четверть часа на размышление… а
            там уж не пеняйте! <stage type="delivery">(Уходит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(один)</stage>. Что это со мною делают, господи! Да этак лучше
            прямо в гроб живому лечь! Погубил я себя! Язык мой — враг мой. Этот барин… Ведь он со
            мной как с собакой говорил, ей-богу… Словно во мне и души-то нет!.. Ну, хоть убей он
            меня… <stage type="delivery">(Из кабинета выходит Ольга; у ней в руках бумага. Кузовкин
              оглядывается.)</stage> Господи…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(нерешительно подходя к Кузовкину)</stage>. Я желала видеть вас
            еще раз, Василий Семеныч…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не глядя на нее)</stage>. Ольга Петровна… зачем… вы вашему
            супругу… все изволили сообщить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я никогда ничего не скрывала от него, Василий Семеныч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. Он поверил мне… <stage type="delivery">(Понизив голос.)</stage> И согласен на все.</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Согласен-с? На что согласен-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Василий Семеныч, вы добрый… вы благородный человек… Вы меня поймете. Скажите сами,
            можете ли вы здесь остаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Не могу-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, послушайте… Я хочу знать ваше мненье… Я успела оценить вас, Василий Семеныч…
            Говорите же, говорите откровенно…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Я чувствую вашу ласку, Ольга Петровна, я поверьте, тоже умею ценить… <stage type="delivery">(Он останавливается и продолжает со вздохом.)</stage> Нет, не могу я
            остаться. — Никак не могу. Еще побьют, пожалуй, под старость. Да и что греха таить? —
            теперь я, конечно, остепенился, ну и хозяина тоже давно в доме не было… некому было,
            эдак, знаете… Да ведь старики-то живы; они, ведь, не забыли… ведь я, точно, у покойника
            в шутах состоял… Из-под палки, бывало, поясничал, а иногда и сам… <stage type="delivery">(Ольга отворачивается.)</stage> Не огорчайтесь, Ольга Петровна… Ведь, наконец, я… я
            вам, все-таки, чужой человек… остаться я не могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>В таком случае… возьмите… это… <stage type="delivery">(Протягивает ему
            бумагу.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(принимает ее с недоумением)</stage>. Что это-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Это… мы вам назначаем… сумму… для выкупа вашего Ветрова… Я надеюсь, что вы нам… что вы
            мне не откажете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(роняет бумагу и закрывает лицо руками)</stage>. Ольга Петровна,
            за что же и вы, и вы меня обижаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Вы от меня откупиться хотите… Да я ж вам сказывал, что доказательств у меня нет
            никаких… Почему вы знаете, что я это все не выдумал, что у меня не было, наконец,
            намеренья…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с живостью его перебивая)</stage>. Если б я вам не верила, разве
            мы бы согласились…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Вы мне верите — чего же мне больше, на что мне эта бумага? Я сызмала себя не баловал…
            не начинать же мне под старость. Что мне нужно? Хлеба ломоть — вот и все. Коли вы мне
            верите… <stage type="delivery">(Останавливается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Да… да… я вам верю. Нет, вы меня не обманываете — нет… Я вам верю верю… <stage type="delivery">(Вдруг обнимает его и прижимается к его груди головой.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Матушка, Ольга Петровна, пол… полноте… Ольга… <stage type="delivery">(Шатаясь,
              опускается в кресла налево.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(держит его одной рукою, другою быстро поднимет бумагу с земли и
              жмется к нему)</stage>. Вы могли отказать чужой, богатой женщине, — вы могли отказать
            моему мужу, но дочери, вашей дочери, вы не можете, вы не должны отказать?<stage type="delivery">(Сует ему бумагу в руку.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(принимая бумагу, со слезами)</stage>. Извольте! Ольга Петровна,
            извольте, как хотите, что хотите прикажите, я готов, я рад — прикажите, хоть на край
            света уйду. Теперь я могу умереть, теперь мне ничего не нужно… <stage type="delivery">(Ольга утирает ему слезы платком.)</stage> Ах, Оля, Оля…</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Не плачьте — - — не плачь… Мы будем видеться… Ты будешь ездить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Ах, Ольга Петровна, Оля… я ли это, не во сне ли это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Полно же, полно…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вдруг торопливо)</stage>. Оля, встань, идут. <stage type="delivery">(Ольга, которая почти села ему на колени, быстро вскакивает.)</stage>
            Дайте только руку, руку, в последний раз.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Он поспешно целует у ней руку. Она отходит в сторону. Кузовкин хочет
          подняться и не может. Из двери направо входят Елецкий и Тропачёв; за ним Карпачов. Ольга
          идет к ним навстречу мимо Кузовкина и останавливается спиною к нему.</stage>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(кланяясь и рисуясь)</stage>. Enfin<ref>Наконец.
                <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> — мы имеем счастье вас видеть, Ольга Петровна. Как ваше
            здоровье?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Благодарствуйте — я здорова.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>У вас лицо, как будто…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подхватывая)</stage>. Мы оба с нею что-то сегодня не в своей
            тарелке…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>И тут симпатия, хе-хе. А сад у вас удивительно хорош.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кузовкин через силу поднимается.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Я очень рада, что он вам понравился.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(словно обиженный)</stage>. Да ведь, послушайте, я вам скажу —
            ведь он прелесть как хорош — mais c’est tres beau, tres beau…<ref>Это прекрасно,
              прекрасно… <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Аллеи, цветы — и всё вообще… Да, да. Природа и
            поэзия — это мои две слабости! Но что я вижу?! Альбомы! Точно в столичном салоне!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выразительно глядя на жену, с расстановкой)</stage>. Разве тебе
            удалось устроить? <stage type="delivery">(Ольга кивает головой; Тропачёв из приличья
              отворачивается.)</stage> Он принял? Гм! Хорошо. <stage type="delivery">(Отводя немного
              в сторону.)</stage> Повторяю тебе, что я всей этой истории не верю, но я тебя одобряю.
            Домашнее спокойствие не десяти тысяч стоит</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(возвращаясь к Тропачёву, который начал-было рассматривать альбом
              на столе)</stage>. Чем вы тут занялись, Флегонт Александрия?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Так-с… Ваш альбом — вот-с. Все это очень мило. Скажите, вы не знакомы с
            Ковринскими?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга.</speaker>
          <p>Нет, не знакомы.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Как, и прежде не были знакомы? Познакомьтесь — вам советую. У нас это почти что лучший
            дом в уезде, или, лучше сказать, был лучший дом — до вчерашнего дня, ха-ха!</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(между тем подошел к Кузовкину)</stage>. Вы берете деньги?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Беру-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Значит — солгали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Солгал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А! <stage type="delivery">(Обращаясь к Тропачёву, который рассыпается перед Ольгой и
              волнообразно сгибает свой стан.)</stage> А вот, Флегонт Александрыч, мы вчера с вами
            подсмеивались над Васильем Семенычем… а ведь он свое дело-то выиграл. Известие сейчас
            получено. Вот, пока мы в саду гуляли.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Что вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да, да. Ольга, вот, мне сейчас сказала. Да спросите его самого.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Неужели, Василий Семеныч?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(который все время до конца сцены улыбается, как дитя, и говорит
              звенящим от внутренних слез голосом)</stage>. Да-с, да-с. Достается-с,
            достается-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Поздравляю вас, Василий Семеныч, поздравляю. <stage type="delivery">(Вполголоса
              Елецкому.)</stage> Я понимаю… вы его вежливым образом удаляете после вчерашней… <stage type="delivery">(Елецкий хочет уверять, что нет.)</stage> Ну да… да… и как благородно,
            великодушно, деликатно… Очень, очень хорошо. Я готов об заклад побиться, что эта мысль
              <stage type="delivery">(с сладким взглядом на Ольгу)</stage> вашей жене в голову
            пришла… хотя и вы, конечно… <stage type="delivery">(Елецкий улыбается. Тропачёв
              продолжает громко.)</stage> Хорошо, хорошо. Так теперь вам, Василий Семеныч, туда
            переезжать надо… хозяйством попризаняться…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Конечно-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Василий Семеныч мне сейчас сказал, что он даже сегодня съездить туда собирается.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Еще бы! Я очень понимаю его нетерпенье. Хе. Чорт возьми! водили человека за нос;
            водили-водили, — ну, наконец, досталось имение… Как тут не захотеть посмотреть на свое
            добро? Не так ли, Василий Семеныч?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Именно-с, так-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Ведь вам, чай, и в город придется заехать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как же-с; все в порядок привести следует.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Так вам мешкать нечего. <stage type="delivery">(Подмигивая Елецкому.)</stage> Каков
            Лычков, отставной стряпчий? Чай, ведь это он все? <stage type="delivery">(Кузовкину.)</stage> Ну и рады вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Как же-с, как же не радоваться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вы мне позволите вас навестить на новосельи… а?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Много чести, Флегонт Александрыч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(обращаясь к Елецкому)</stage>. Павел Николаич! как же это? надо
            бы Ветрово-то вспрыснуть.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(несколько нерешительно)</stage>. Да… пожалуй.. да. <stage type="delivery">(Подходит к двери залы.)</stage> Позвать мне Трембинского!</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро выскакивая из двери)</stage>. Чего кажете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>А! вы здесь… бутылку шампанского.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(исчезая)</stage>. Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Да, послушайте. <stage type="delivery">(Трембинский опять появляется.)</stage> Я,
            кажется, в зале господина Иванова видел — так попросите его войти.</p>
        </sp>
        <sp who="#Trembinskij">
          <speaker>Трембинский.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходя к Ольге, которая все время стояло у стола с альбомами, и
              то опускала глаза, то тихо поднимала их на Кузовкина)</stage>. Madame Ковринская
            чрезвычайно будет рада с вами познакомиться… enchantee, enchantee.<ref>В восторге, в
              восторге. <emph>(франц.)</emph>
                        </ref> Я надеюсь, что она вам понравится… Я у нее в
            доме совершенно как свой… Умная женщина и, знаете ли, эдак… <stage type="delivery">(Вертит рукой в воздухе.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с улыбкой)</stage>. А!</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Вы увидите. <stage type="delivery">(Трембинский входит с бутылками на подносе.)</stage>
            А! Ну, Василий Семеныч, позвольте вас душевно поздравить…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Иванов входит, останавливается у двери и кланяется.</stage>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(ласково Иванову)</stage>. Здравствуйте, я очень рада вас видеть…
            Вы слышали… вашему приятелю Ветрово достается.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Иванов вторично кланяется и пробирается к Кузовкин. Трембинский
          подносит всем бокалы.</stage>
        <sp who="#Ivanov">
          <speaker>Иванов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса и скороговоркой Кузовкину)</stage>. Василий, что это
            они врут?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоже вполголоса)</stage>. Молчи, Ваня, молчи; я счастлив.</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с бокалом в руке)</stage>. За здоровье нового владельца!</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev #Eletskij #Karpachov #Kuzovkin #Olga #Trembinskij">
          <speaker>Все</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(исключая Иванова, который даже свои бокал не выпивает)</stage>.
            За его здоровье! За его здоровье!</p>
        </sp>
        <sp who="#Karpachov">
          <speaker>Карпачов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(басом, еще раз, один)</stage>. Многая лета!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Тропачёв сурово на него взглядывает. Он конфузится. Кузовкин
          благодарит, кланяется, улыбается; Елецкий держит себя строго; Ольге неловко; она готова
          заплакать; Иванов изумлен и посматривает исподлобья.</stage>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(трепещущим голосом)</stage>. Позвольте мне теперь… в такой для
            меня торжественный день, изъявить мою благодарность за все милости…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая его, строго)</stage>. Да за что же, за что, Василий
            Семеныч, вы нас благодарите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Да-с. Да ведь, все-таки-с, вы мои благодетели. А что касается до вчерашнего моего — как
            бы сказать — поступка — то простите великодушно старика… Бог знает, с чего я это и
            обижался-то вчера — и говорил такое…</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(опять перебивая его)</stage>. Ну хорошо, хорошо…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>И из чего было обижаться? Ну, что за беда — — господа пошутили… <stage type="delivery">(Взглянувши на Ольгу.)</stage> Впрочем, нет-с, я не то-с. Прощайте, благодетели мои,
            будьте здоровы, веселы, счастливы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв.</speaker>
          <p>Да что вы так прощаетесь, Василий Семеныч, — ведь вы не в Астрахань уезжаете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(растроганный продолжает)</stage>. Дай бог вам всякого
            благополучия… а я… мне уж и у бога нечего просить — я так счастлив, так… <stage type="delivery">(Останавливается и усиливается не плакать.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(в сторону, про себя)</stage>. Что за сцена… Когда он уедет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Olga">
          <speaker>Ольга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Кузовкину)</stage>. Прощайте, Василий Семеныч… Когда вы к себе
            переедете — не забывайте нас. Я буду рада вас видеть <stage type="delivery">(понизив
              голос)</stage>, поговорить с вами наедине…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(целуя у ней руку)</stage>. Ольга Петровна… Господь вас
            наградит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>Ну хорошо, хорошо, прощайте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Kuzovkin">
          <speaker>Кузовкин.</speaker>
          <p>Прощайте…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Кланяется и вместе с Ивановым идет к дверям залы. Все его провожают.
          Тропачёв у порога еще раз восклицает: «Да здравствует новый помещик!» Ольга быстро уходит
          в кабинет.</stage>
        <sp who="#Tropachev">
          <speaker>Тропачёв</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(оборачивается к Елецкому и треплет его плечу)</stage>. А знаете
            ли, что я вам скажу? Вы благороднейший человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#Eletskij">
          <speaker>Елецкий.</speaker>
          <p>О помилуйте! Вы слишком добры…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">Занавес падает.</stage>
        <p>1849 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>