<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Где тонко, там и рвётся</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Where It Is Thin, There It Breaks</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия в одном действии</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy in One Act</title>
        <author key="Wikidata:Q42831">Тургенев, Иван Сергеевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/rus/turgenev-gde-tonko-tam-i-rvetsja</idno>
        <idno type="RusDraCor">8</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ru.wikisource.org/wiki/Где_тонко,_там_и_рвётся_(Тургенев)</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title/>
            <date type="print" when="1848">"Впервые комедия опубликована: Совр, 1848, ? 11, с. 5–38,
              с посвящением Н. А. Тучковой." (rvb.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1851">"Премьера комедии 'Где тонко, там и рвется' состоялась
              10 декабря 1851 г. в Петербурге в бенефис Н. В. Самойловой." (rvb.ru)</date>
            <date type="written" when="1847">"1847" (Wikisource)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="Vera" sex="FEMALE">
            <persName>Вера</persName>
          </person>
          <person xml:id="Gorskij" sex="MALE">
            <persName>Горский</persName>
          </person>
          <person xml:id="MademoiselleBienaime" sex="FEMALE">
            <persName>M-lle Bienaimé</persName>
          </person>
          <person xml:id="Chuhanov" sex="MALE">
            <persName>Чуханов</persName>
          </person>
          <person xml:id="Sluga" sex="MALE">
            <persName>Слуга</persName>
          </person>
          <person xml:id="Muhin" sex="MALE">
            <persName>Мухин</persName>
          </person>
          <person xml:id="Stanitsyn" sex="MALE">
            <persName>Станицын</persName>
          </person>
          <person xml:id="VarvaraIvanovna" sex="FEMALE">
            <persName>Варвара Ивановна</persName>
          </person>
          <person xml:id="GospozhaLibanova" sex="FEMALE">
            <persName>Г-жа Либанова</persName>
          </person>
          <person xml:id="Dvoretskij" sex="MALE">
            <persName>Дворецкий</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Комедия в одном действии</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-05-20">Converted from Source</change>
        <change who="#to">added premiere date, corrected IDs</change>
        <change who="#to" when="2017-06-03">gender info</change>
        <change who="#ff" when="2017-07-06">scene segmentation of entire play; corrected French
          phrases and names</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Где тонко, там и рвётся</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия в одном действии</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <p>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</p>
        <castItem>Анна Васильевна Либанова, помещица, 40 лет.</castItem>
        <castItem>Вера Николаевна, ее дочь, 19 лет.</castItem>
        <castItem>М-llе Вienaimе, компаньонка и гувернантка, 42 лет.</castItem>
        <castItem>Варвара Ивановна Морозова, родственница Либановой, 45 лет.</castItem>
        <castItem>Владимир Петрович Станицын, сосед, 28 лет.</castItem>
        <castItem>Евгений Андреич Горский, сосед, 26 лет.</castItem>
        <castItem>Иван Павлыч Мухин, сосед, 30 лет.</castItem>
        <castItem>Капитан Чуханов, 50 лет.</castItem>
        <castItem>Дворецкий.</castItem>
        <castItem>Слуга.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие происходит в деревне г-жи Либановой.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="configuration">
        <stage type="delivery">Театр представляет залу богатого помещичьего дома; прямо — дверь в
          столовую, направо — в гостиную, налево — стеклянная дверь в сад. По стенам висят портреты;
          на авансцене стол, покрытый журналами; фортепьяно, несколько кресел; немного позади
          китайский бильярд; в углу большие стенные часы.</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входит)</stage>. Никого нет? тем лучше… Который-то час?..
            Половина десятого. <stage type="delivery">(Подумав немного.)</stage> Сегодня —
            решительный день… Да… да… <stage type="delivery">(Подходит к столу, берет журнал и
              садится.)</stage> «Le Journal des Debats» от третьего апреля нового стиля, а мы в
            июле… гм… Посмотрим, какие новости… <stage type="delivery">(Начинает читать. Из столовой
              выходит Мухин. Горский поспешно оглядывается.)</stage> Ба, ба, ба… Мухин! какими
            судьбами? когда ты приехал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Сегодня ночью, а выехал из города вчера в шесть часов вечера. Ямщик мой сбился с
            дороги.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я и не знал, что ты знаком с madame de Libanoff.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Я и то здесь в первый раз. Меня представили madame de Libanoff, как ты говоришь, на
            бале у губернатора; я танцевал с ее дочерью и удостоился приглашения. <stage type="delivery">(Оглядывается.)</stage> А дом у нее хорош!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Еще бы! первый дом в губернии. <stage type="delivery">(Показывает ему «Journal des
              Debats».)</stage> Посмотри, мы получаем «Телеграф». Шутки в сторону, здесь хорошо
            живется… Приятное такое смешение русской деревенской жизни с французской vie de château…
            Ты увидишь. Хозяйка… ну, вдова, и богатая… а дочь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая Горского)</stage>. Дочь премиленькая…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А! <stage type="delivery">(Помолчав немного.)</stage> Да.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Как ее зовут?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с торжественностью)</stage>. Ее зовут Верой Николаевной… За ней
            превосходное приданое.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ну, это-то мне все равно. Ты знаешь, я не жених.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ты не жених, а <stage type="delivery">(оглядывая его с ног до головы)</stage> одет
            женихом.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Да ты уж не ревнуешь ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вот тебе на! Сядем-ка лучше да поболтаем, пока дамы не сошли сверху к чаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Сесть я готов <stage type="delivery">(садится)</stage>, а болтать буду после…
            Расскажи-ка ты мне в нескольких словах, что это за дом, что за люди… Ты ведь здесь
            старый жилец.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да, моя покойница мать целых двадцать лет сряду терпеть не могла госпожи Либановой… Мы
            давно знакомы. Я и в Петербурге у ней бывал и за границей сталкивался с нею. Так ты
            хочешь знать, что это за люди, — изволь. Madame de Libanoff у ней так на визитных
            карточках написано, с прибавлением — née Salotopine… Madame de Libanoff женщина добрая,
            сама живет и жить дает другим. Она не принадлежит к высшему обществу; но в Петербурге ее
            не совсем не знают; генерал Монплезир проездом у ней останавливается. Муж ее рано умер;
            а то бы она вышла в люди. Держит она себя хорошо; сентиментальна немножко, избалована;
            гостей принимает не то небрежно, не то ласково; настоящего, знаешь, шика нету… Но хоть
            за то спасибо, что не тревожится, не говорит в нос и не сплетничает. Дом в порядке
            держит и именьем сама управляет… Административная голова! У ней родственница проживает —
            Морозова, Варвара Ивановна, приличная дама, тоже вдова, только бедная. Я подозреваю, что
            она зла, как моська, и знаю наверное, что она благодетельницы своей терпеть не может… Но
            мало ли чего нет! Гувернантка-француженка в доме водится, разливает чай, вздыхает по
            Парижу и любит le petit mot pour rire, томно подкатывает глазки… землемеры и архитекторы
            за ней волочатся; но так как она в карты не играет, а преферанс только втроем хорош, то
            и держится для этого на подножном корму разорившийся капитан в отставке, некто Чуханов,
            с виду усач и рубака, а на деле низкопоклонник и льстец. Все эти особы уж так из дому и
            не выезжают; но у госпожи Либановий много других приятелей… всех не перечтешь… Да! я и
            забыл назвать одного из самых постоянных посетителей, доктора Гутмана, Карла Карлыча.
            Человек он молодой, красивый, с шелковистыми бакенбардами, дела своего не смыслит вовсе,
            но ручки у Анны Васильевны целует с умиленьем… Анне Васильевне это не неприятно, и ручки
            у ней недурны; жирны немножко, а белы, и кончики пальцев загнуты кверху…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с нетерпеньем)</stage>. Да что ж ты о дочери ничего не
            говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А вот постой. Ее я к концу приберег. Впрочем, что мне тебе сказать о Вере Николаевне?
            Право, не знаю. Девушку в восемнадцать лет кто разберет? Она еще сама вся бродит, как
            молодое вино. Но из нее может славная женщина выйти. Она тонка, умна, с характером; и
            сердце-то у ней нежное, и пожить-то ей хочется, и эгоист она большой. Она скоро замуж
            выйдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>За кого?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Не знаю… А только она в девках не засидится.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ну, разумеется, богатая невеста…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, не оттого.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Отчего же?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Оттого, что она поняла, что жизнь женщины начинается только со дня свадьбы; а ей
            хочется жить. Послушай… который теперь час?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поглядев на часы)</stage>. Десять…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Десять… Ну, так я еще успею. Слушай. Между мной и Верой Николаевной борьба идет
            страшная. Знаешь ли ты, зачем я прискакал сюда сломя голову вчера поутру?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Зачем? нет, не знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А затем, что сегодня один молодой человек, тебе знакомый, намерен просить ее руки,</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Кто это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Станицын.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Владимир Станицын?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Владимир Петрович Станицын, отставной гвардии поручик, большой мой приятель, впрочем
            добрейший малый. И вот что посуди: я же сам его ввел в здешний дом. Да что ввел! я его
            именно затем и ввел, чтобы он женился на Вере Николаевне. Он человек добрый, скромный,
            недалекого ума, ленивый, домосед: лучшего мужа и требовать нельзя. И она это понимает. А
            я, как старинный друг, желаю ей добра.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Так ты сюда прискакал для того, чтобы быть свидетелем счастия твоего protege?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Напротив, я приехал сюда для того, чтобы расстроить этот брак.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Я тебя не понимаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Гм… а, кажется, дело ясно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ты сам на ней жениться хочешь, что ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, не хочу; да и не хочу тоже, чтоб она вышла замуж.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ты в нее влюблен.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Не думаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ты в нее влюблен, друг мой, и боишься проболтаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что за вздор! Да я готов все тебе рассказать…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ну, так ты сватаешься…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да нет же! Во всяком случае, я жениться на ней не намерен.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ты скромен — нечего сказать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, послушай; я говорю с тобой теперь откровенно. Дело вот в чем. Я знаю, знаю
            наверное, что если б я попросил ее руки, она бы предпочла меня общему нашему другу,
            Владимиру Петровичу. Что же касается до матушки, то мы оба со Станицыньш в ее глазах
            приличные женихи… Она не будет прекословить. Вера думает, что я в нее влюблен, и знает,
            что я боюсь брака пуще огня… ей хочется победить во мне эту робость… вот она и ждет… Но
            долго ждать она не будет. И не оттого, чтобы она боялась потерять Станицына: этот бедный
            юноша горит и тает, как свечка… но другая есть причина, почему она больше ждать не
            будет! Она начинает меня пронюхивать, разбойница! подозревать меня начинает! Она, правду
            сказать, меня слишком к стене прижать боится, да, с другой стороны, желает наконец
            узнать, что же я… какие мои намерения. Вот оттого-то между нами борьба и кипит. Но, я
            чувствую, нынешний день — решительный. Выскользнет эта змея у меня из рук или меня
            задушит самого. Впрочем, я еще не теряю надежды… Авось и в Сциллу не попаду и Харибду
            миную! Одна беда: Станицын до того влюблен, что и ревновать и сердиться не способен. Так
            и ходит с разинутым ртом и сладкими глазами. Смешон он ужасно, да одними насмешками
            теперь не возьмешь… Надо быть нежным. Уж я и начал вчера. И не принуждал себя, вот что
            удивительно. Я самого себя перестаю понимать, ей-богу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Как же это ты начал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А вот как. Я уже тебе сказал, что я приехал вчера довольно рано. Третьего дня вечером я
            узнал о намерении Станицына… Каким образом, об этом распространяться нечего… Станицын
            доверчив и болтлив. Я не знаю, предчувствует ли Вера Николаевна предложение своего
            обожателя-от нее это станется, — только она вчера как-то особенно за мной наблюдала. Ты
            не можешь себе представить, как трудно, даже привычному человеку, сносить проницательный
            взгляд этих молодых, но умных глаз, особенно когда она их немного прищурит. Вероятно, ее
            также поразила перемена моего обращения с нею. Я слыву за человека насмешливого и
            холодного, и очень этому рад: с такой репутацией легко жить… но вчера мне пришлось
            прикинуться озабоченным и нежным. К чему лгать? Я действительно чувствовал небольшое
            волнение, и сердце охотно смягчалось. Ты меня знаешь, друг мой Мухин: ты знаешь, что я в
            самые великолепные мгновенья человеческой жизни не в состоянии перестать наблюдать… а
            Вера представляла вчера зрелище пленительное для нашего брата наблюдателя. Она и
            отдавалась увлеченью, если не любви-я не достоин такой чести, — по крайней мере
            любопытства, и боялась, и не доверяла себе, и сама себя не понимала… Все это так мило
            отражалось на ее свежем личике. Я целый день не отходил от нее и к вечеру почувствовал,
            что начинаю терять власть над самим собою… О Мухин! Мухин, продолжительная близость
            молодых плечей, молодого дыханья — преопасная вещь! Вечером мы пошли в сад. Погода была
            удивительная… тишина в воздухе невыразимая… Mademoiselle Bienaimé вышла на балкон со
            свечкой: и пламя не шевелилось. Мы долго гуляли вдвоем, в виду дома, по мягкому песку
            дорожки, вдоль пруда. И в воде и на небе тихонько мерцали звезды… Снисходительная, ню
            осторожная mademoiselle Bienaimé с высоты балкона следила за нами взором… Я предложил
            Вере Николаевне сесть в лодку. Она согласилась. Я начал грести и тихонько доплыл до
            середины неширокого пруда… «Ou allez vous donc?» — раздался голос француженки. «Nulle
            part», — отвечал я громко и положил весло. «Nulle part, — прибавил я вполголоса… — Nous
            sommes trop bien ici». Вера потупилась, улыбнулась и начала кончиком зонтика чертить по
            воде… Милая, задумчивая улыбка округляла ее младенческие щеки… она собиралась говорить и
            только вздыхала, да так весело, вот как дети вздыхают. Ну, что мне тебе еще сказать? Я
            послал к черту все свои предосторожности, намерения и наблюдения, был счастлив и был
            глуп, читал ей наизусть стихи… ей-богу… ты не веришь? ну, ей-богу же, читал, и еще
            дрожащим голосом… За ужином я сидел подле нее… Да… это все хорошо… Дела мои в отличном
            положении, и если б я хотел жениться… Но вот в чем беда. Ее не обманешь… нет. Иные
            говорят, женщины отлично на шпагах дерутся. И у ней не выбьешь шпаги из рук. Впрочем,
            посмотрим сегодня… Во всяком случае, я удивительный вечер провел… А ты что-то задумался,
            Иван Павлыч?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Я? я думаю, что если ты не влюблен в Веру Николаевну, так ты либо чудак большой, либо
            невыносимый эгоист.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Может быть, может быть; да и кто… Те! идут… Aux armes! я надеюсь на твою
            скромность.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>О! Разумеется.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глянув в дверь гостиной)</stage>. A! Mademoiselle Bienaimé…
            Всегда первая… поневоле… Ее чай ждет. <stage type="delivery">(Входит m-lle Bienaimé.
              Мухин встает и кланяется. Горский подходит к ней.)</stage> Mademoiselle, j'ai
            l'honneur de vous saluer.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(пробираясь в столовую и исподлобья поглядывая на
              Горского)</stage>. Bien le bonjour, monsieur.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Toujours fraîche comme une rose.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с ужимкой)</stage>. Et vous toujours galant. Venez, j'ai quelque
            chose à vous dire. <stage type="delivery">(Уходит с Горским в столовую.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(один)</stage>. Что за чудак этот Горский! И кто его просил меня
            выбрать в поверенные? <stage type="delivery">(Прохаживается.)</stage> Ну, за делом я
            приезжал… Если б можно было… <stage type="delivery">(Стеклянная дверь в сад быстро
              растворяется. Входит Вера в белом платье. У ней в руках свежая роза. Мухин
              оглядывается и кланяется с замешательством. Вера останавливается в
              недоумении.)</stage> Вы… вы не узнаете меня… я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Ах! Monsieur… Monsieur… Мухин; я никак не ожидала… когда вы приехали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Сегодня ночью… Вообразите, мой ямщик… Вера <stage type="delivery">(перебивая
              его)</stage>. Маменька очень будет рада. Надеюсь, что вы у нас погостите… <stage type="delivery">(Оглядывается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Вы, может быть, ищете Горского… Он сейчас вышел.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Почему вы думаете, что я ищу господина Горского?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без замешательства)</stage>. Я… я думал…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы с ним знакомы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Давно; мы с ним вместе служили.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходит к окну)</stage>. Какая сегодня прекрасная погода!</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Вы уже гуляли в саду?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да… я рано встала… <stage type="delivery">(Глядит на край своего платья и на
              ботинки.)</stage> Такая роса…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с улыбкой)</stage>. И роза ваша, посмотрите, вся в росе…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядит на нее)</stage>. Да…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Позвольте спросить… вы для кого ее сорвали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Как для кого? для себя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(значительно)</stage>. А!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выходя из столовой)</stage>. Хочешь чаю, Мухин? <stage type="delivery">(Увидя Веру.)</stage> Здравствуйте, Вера Николаевна!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Здравствуйте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно и с притворным равнодушием к Горскому)</stage>. А чай
            разве готов? Ну, так я пойду. <stage type="delivery">(Уходит в столовую)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вера Николаевна, дайте ж мне вашу руку… <stage type="delivery">(Она молча подает ему
              руку.)</stage> Что с вами?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Скажите мне, Евгений Андреич, ваш новый приятель, monsieur Мухин, — глуп?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с недоумением)</stage>. Не знаю… говорят, не глуп. Но что за
            вопрос…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы с ним большие приятели?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я с ним знаком… но что ж… разве он вам что-нибудь сказал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. Ничего… Ничего… я так… Какое чудесное
            утро!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(указывая на розу)</stage>. Я вижу, вы уже гуляли сегодня.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да… Monsieur… Мухин меня уже спрашивал, кому я сорвала эту розу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что ж вы ему отвечали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я ему отвечала, что для себя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>И в самом деле вы ее для себя сорвали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Нет, для вас. Вы видите, я откровенна.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Так дайте ж мне ее.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Теперь я не могу: я принуждена заткнуть ее себе за пояс или подарить ее mademoiselle
            Bienaimé. Как это весело! И поделом. Зачем вы не первый сошли вниз.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да я и так прежде всех был здесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Так зачем я вас не первого встретила.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Этот несносный Мухин…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поглядев на него сбоку)</stage>. Горский! вы со мной
            хитрите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Как…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Ну, это я вам после докажу… А теперь пойдемте чай пить.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(удерживая ее)</stage>. Вера Николаевна! послушайте, вы меня
            знаете. Я человек недоверчивый, странный; с виду я насмешлив и развязен, а на самом деле
            я просто робок.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я. Притом все, что со мной происходит, так для меня ново… Вы говорите, я хитрю… Будьте
            снисходительны со мной… войдите в мое положение. <stage type="delivery">(Вера молча
              поднимает глаза и пристально смотрит на него.)</stage> Я вас уверяю, мне еще никогда
            не случалось говорить.., ни с кем так, как я с вами говорю… оттого мне бывает трудно… Ну
            да, я привык притворяться… Но не глядите так на меня… Ей-богу, я заслуживаю
            поощренья.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Горский! меня легко обмануть… Я выросла в деревне и мало видела людей… меня легко
            обмануть; да к чему? Славы вам большой от этого не будет… А играть со мною… Нет, я этому
            не хочу верить… Я этого не заслуживаю, да и вы не захотите.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Играть с вами… Да поглядите на себя… Да эти глаза насквозь все видят. <stage type="delivery">(Вера тихонько отворачивается.)</stage> Да знаете ли вы, что, когда я
            с вами, я не могу… ну, решительно не могу не высказать всего, что я думаю… В вашей тихой
            улыбке, в вашем спокойном взоре, в вашем молчании даже есть что-то до того
            повелительное…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая его)</stage>. А вам не хочется высказаться? Вам все
            хочется лукавить?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет… Но послушайте, говоря правду, кто из нас высказывается весь? хоть вы,
            например…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(опять перебивая его и с усмешкой глядя на него)</stage>. Именно:
            кто высказывается весь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, я о вас теперь говорю. Например, скажите мне откровенно, ждете вы сегодня
            кого-нибудь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(спокойно)</stage>. Да. Станицын, вероятно, сегодня к нам
            приедет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы ужасная особа. У вас дар, ничего не скрывая, ничего не высказать… La franchise est
            la meilleure des diplomaties, вероятно, потому, что одно не мешает другому.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Стало быть, и вы знали, что он должен приехать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с легким смущением)</stage>. Знал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(нюхая розу)</stage>. А ваш monsieur… Мухин тоже… знает?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что вы меня все о Мухине спрашиваете? Отчего вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая его)</stage>. Ну, полноте, не сердитесь… Хотите, мы
            после чаю пойдем в сад? Мы с вами поболтаем… Я у вас спрошу…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы любопытны… Мы с вами поговорим… о важном деле. <stage type="delivery">(Из столовой
              раздается голос m-lle Bienaimé: «C'est vous, Vera?»)</stage>
            <stage type="delivery">(Вполголоса.)</stage> Как будто она и прежде не слышала, что я
            здесь. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Oui, c'est moi, bonjour, je viens.
              <stage type="delivery">(Уходя, бросает розу на стол и говорит в дверях
              Горскому.)</stage> Приходите же. <stage type="delivery">(Уходит в
            столовую.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(медленно берет розу и остается несколько времени
              неподвижным)</stage>. Евгений Андреич, друг мой, я должен сказать вам откровенно, что
            вам, сколько мне кажется, этот бесенок не под силу. Вы вертитесь и так и сяк, а она и
            пальчиком не шевельнет, и между тем пробалтываетесь-то вы. А впрочем, что же? Либо я
            одолею-тем лучше, либо я проиграю сраженье-на такой женщине не стыдно жениться. Оно
            жутко, точно… да, с другой стороны, к чему беречь свободу? Нам с вами пора перестать
            ребячиться. Однако постойте, Евгений Андреич, постойте, вы что-то скоро сдаетесь. <stage type="delivery">(Глядит на розу.)</stage> Что ты значишь, мой бедный цветок? <stage type="delivery">(Быстро оборачивается.)</stage> А! маменька с своей подругой… <stage type="delivery">(Бережно кладет розу в карман. Из гостиной входит г-жа Либаноаа с
              Варварои Ивановной. Горский идет к ним навстречу.)</stage> Bonjour, imesdames! как вы
            почивали?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(дает ему кончики пальцев)</stage>. Bonjour, Eugène… У меня
            голова сегодня немного болит.</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна.</speaker>
          <p>Вы поздно ложитесь, Анна Васильевна!</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Может быть… А где Вера? Вы ее видели?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Она в столовой за чаем с mademoiselle Bienaimé и Мухиным.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ах да, monsieur Мухин, говорят, сегодня ночью приехал. Вы его знаете? <stage type="delivery">(Садится.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я с ним давно знаком. Вы не идете чай пить?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Нет, у меня от чаю волнение делается… Гутман мне запретил. Но я вас не удерживаю…
            Ступайте, ступайте, Варвара Ивановна! <stage type="delivery">(Варвара Ивановна
              уходит.)</stage> А вы, Горский, остаетесь?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я уже пил.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Какой прекрасный день! Le capitaine — видели вы его?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, не видел; он, должно быть, по обыкновению, по саду гуляет… ищет грибов.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Вообразите, какую он вчера игру выиграл… Да сядьте… что ж вы стоите? <stage type="delivery">(Горский садится.)</stage> У меня семь в бубнах и король с тузом
            червей, — червей, заметьте. Я говорю: играю; Варвара Ивановна пас, разумеется; этот
            злодей говорит тоже: играю; я семь; и он семь; я в бубнах; он в червях. Я приглашаю; но
            у Варвары Ивановны, как всегда, ничего нету. И что ж она, как вы думаете? возьми и поди
            в маленькую пику… А у меня король сам-друг. Ну, разумеется, он выиграл… Ах, кстати, мне
            в город послать надобно… <stage type="delivery">(Звонит.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Зачем?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(выходит из столовой)</stage>. Что прикажете?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Пошли в город Гаврила за мелками… знаешь, какие я люблю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Да скажи, чтобы побольше их взяли… А что покос?</p>
        </sp>
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий.</speaker>
          <p>Слушаю-с. Покос продолжается.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ну, хорошо. Да где Илья Ильич?</p>
        </sp>
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий.</speaker>
          <p>В саду гуляют-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>В саду… Ну, позови его.</p>
        </sp>
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ну, ступай.</p>
        </sp>
        <sp who="#Dvoretskij">
          <speaker>Дворецкий.</speaker>
          <p>Слушаю-с. <stage type="delivery">(Уходит в стеклянную дверь.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глядя на свои руки)</stage>. Что ж мы сегодня будем делать,
            Eugène? Вы знаете, я во всем на вас полагаюсь. Придумайте что-нибудь веселое… Я сегодня
            в духе. Что, этот monsier Мухин хороший молодой человек?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Прекрасный.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Il n'est pas gênant?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>О, нисколько.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>И в преферанс играет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Как же…</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ah! mais c'est très bien… Eugène, дайте мне под ноги табуретку. <stage type="delivery">(Горский приносит табуретку.)</stage> Merci… А вот и капитан идет.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входит из саду; у него в фуражке грибы)</stage>. Здравствуйте,
            матушка вы моя! пожалуйте-ка ручку.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(томно протягивая ему руку)</stage>. Здравствуйте, злодей!</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(два раза сряду целует ее руку и смеется)</stage>. Злодей,
            злодей… А все проигрываю-то я. Евгению Андреичу мое нижайшее… <stage type="delivery">(Горский кланяется; Чуханов глядит на него и качает головой.)</stage> Эка молодец!
            Ну, что бы в военную? А? Ну, как вы, моя матушка, как себя чувствуете? Вот я вам грибков
            набрал.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Зачем вы корзинки не берете, капитан? Как можно грибы в фуражку класть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Слушаю, матушка, слушаю. Нашему брату, старому солдату, оно, конечно, ничего. Ну, а для
            вас точно… Слушаю. Я вот их сейчас на тарелочку высыплю. А что, пташечка наша, Вера
            Николаевна, изволили проснуться?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не отвечая Чуханову, к Горскому)</stage>. Dites-moi, этот
            monsieur Мухин богат?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>У него двести душ.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(равнодушно)</stage>. А! Да что они так долго чай пьют?</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Прикажете штурмовать их, матушка? Прикажите! мигом одолеем… Не под такие фортеции
            хаживали… Таких бы вот нам только полковников, как Евгений Андреич..,,</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Какой же я полковник, Илья Ильич? Помилуйте!</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Ну, не чином, так фигурой… Я про фигуру, про фигуру говорю…</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Да, капитан… подите… посмотрите, что они, отпили чай?</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Слушаю, матушка… <stage type="delivery">(Идет.)</stage> А! да вот и они. <stage type="delivery">(Входят Вера, Мухин, m-lle Bienaimé, Варвара Ивановна.)</stage> Мое
            почтение всей компании.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(мимоходом)</stage>. Здравствуйте… <stage type="delivery">(Бежит
              к Анне Васильевне.)</stage> Bonjour, maman.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(целуя ее в лоб)</stage>. Bonjour, petite… <stage type="delivery">(Мухин раскланивается.)</stage> Monsieur Мухин, милости просим… Я очень рала, что вы
            нас не забыли…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Помилуйте… я… столько чести…</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Вере)</stage>. А ты, я вижу, уже по саду бегала, шалунья… <stage type="delivery">(Мухину.)</stage> Вы еще не видели нашего сада? Il est grand. Много
            цветов. Я ужасно люблю цветы. Впрочем, у нас всяк волен делать что хочет: liberté
            entière…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(улыбаясь)</stage>. C'est charmant.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Это мое правило… Терпеть не могу эгоизма. И другим тяжело, и самому себе не легче. Вот
            спросите у них…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Указывая на всех вообще. Варвара Ивановна сладко улыбается.)</stage>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тоже улыбаясь)</stage>. Мой приятель Горский мне уже сказывал.
              <stage type="delivery">(Помолчав немного.)</stage> Какой-у вас прекрасный дом!</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Да, хорош. C'est Rastrelli, vous savez, qui en a donné le plan, деду моему, графу
            Любину.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(одобрительно и с уважением)</stage>. А!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(В течение всего этого разговора Вера нарочно отворачивалась от
          Горского и подходила то к m-lle Bienaimé, то к Морозовой. Горский тотчас это заметил и
          украдкой поглядывает на Мухина.)</stage>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(обращаясь ко всему обществу)</stage>. Что ж вы гулять
            нейдете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да, пойдемте же в сад.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(все не глядя на него)</stage>. Теперь жарко… Скоро двенадцатый
            час… Теперь самый жар.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Как хотите… <stage type="delivery">(Мухину.)</stage> У нас бильярд есть… Впрочем,
            liberté entière, вы знаете…А мы, знаете ли что, капитан, мы в карточки засядем… Оно рано
            немножко… Да вот Вера говорит, что гулять нельзя…</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(которому вовсе не хочется играть)</stage>. Давайте, матушка,
            давайте… Что за рано? Надо вам отыграться.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Как же… как же… <stage type="delivery">(С нерешимостью к Мухину.)</stage> Monsieur
            Мухин… вы, говорят, любите преферанс… Не хотите ли? Mademoiselle Bienaimé у меня не
            умеет, а я давно не играла вчетвером.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(никак не ожидавший подобного приглашения)</stage>. Я… я с
            удовольствием…</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Vous êtes fort aimable… Впрочем, вы не церемоньтесь, пожалуйста.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Нет-с… я очень рад.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ну, так давайте… мы в гостиную пойдем… Там уж и стол готов… Monsieur Мухин! donnez-moi
            votre bras… <stage type="delivery">(Встает.)</stage> А вы, Горский, придумайте нам
            что-нибудь для нынешнего дня… слышите? Вера вам поможет… <stage type="delivery">(Идет в
              гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходя к Варваре Ивановне)</stage>. Позвольте ж и мне
            предложить вам мои услуги…</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с досадой сует ему руку)</stage>. Ну, уж вы…</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <stage type="delivery">(Обе четы тихонько уходят в гостиную. В дверях Анна Васильевна
          оборачивается и говорит m-lle Bienaimé: «Ne fermez pas la porte…» M-lle Bienaimé
          возвращается с улыбкой, садится на первом плане налево и с озабоченным видом берется за
          канву. Вера, которая некоторое время стояла в нерешительности — оставаться ли ей или идти
          за матерью. вдруг идет к фортепьяно, садится и начинает играть. Горский тихонько —
          подходит к ней.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после небольшого молчания)</stage>. Что это вы такое играете.
            Вера Николаевна?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не глядя на него)</stage>. Сонату Клементи.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Боже мой! какая старина!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да, это престарая и прескучная вещь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Зачем же вы ее выбрали? И что за фантазия сесть вдруг за фортепьяно! Разве вы забыли,
            что вы мне обещали пойти со мною в сад?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я именно затем и села за фортепьяно, чтоб не идти гулять с вами.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>За что вдруг такая немилость! Что за каприз?</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Се n'est pas joli ce que vous jouez là, Vera.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(громко)</stage>. Je crois bien… <stage type="delivery">(К
              Горскому, продолжая играть.)</stage> Послушайте, Горский, я не умею и не люблю
            кокетничать и капризничать. Я для этого слишком горда. Вы сами знаете, что я теперь не
            капризничаю… Но я сердита на вас.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>За что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я оскорблена вами.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я вас оскорбил?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(продолжая разбирать сонату)</stage>. Вы бы по крайней мере
            выбрали доверенного получше. Не успела я войти в столовую, как уж этот monsieur…
            monsieur… как бишь его?.. monsieur Мухин заметил мне, что моя роза, вероятно, дошла
            наконец до своего назначения… Потом, видя, что я не отвечаю на его любезности, он вдруг
            пустился вас хвалить, да так неловко… Отчего это друзья всегда так неловко хвалят?.. И
            вообще так таинственно себя держал, так скромно помалкивал, с таким уважением и
            сожалением на меня посматривал… Я его терпеть не могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что же вы из этого заключаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я заключаю, что monsieur Мухин.,. a l'honneur de recevoir vos confidences. <stage type="delivery">(Сильно стучит по клавишам.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Почему вы думаете?.. И что мог я ему сказать…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я не знаю, что вы сказать ему могли… Что вы за мной волочитесь, что вы смеетесь надо
            мной, что вы собираетесь вскружить мне голову, что я вас очень забавляю. <stage type="delivery">(M-lle Bienaimé сухо кашляет.)</stage> Qu'est ce que vous avez, bonne
            amie? Pourquoi toussez vous?</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Rien, rien… je ne sais pas… cette sonate doit être bien difficile.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. Как она мне надоедает… <stage type="delivery">(К Горскому.)</stage> Что ж вы молчите?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я? отчего я молчу? я самого себя спрашиваю: виноват ли я перед вами? Точно, каюсь:
            виноват. Язык мой- враг мой. Но послушайте. Вера Николаевна… Помните, я вам вчера читал
            Лермонтова, помните, где он говорит о том сердце, в котором так безумно с враждой
            боролась любовь… <stage type="delivery">(Вера тихо поднимает глаза.)</stage> Ну, ну, вот
            я и не могу продолжать, когда вы на меня так смотрите…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(пожимает плечами)</stage>. Полноте…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Послушайте… Сознаюсь вам откровенно: мне не хочется, мне страшно поддаться тому
            невольному очарованию, которого я наконец не могу же не признать… Я всячески стараюсь от
            него отделаться, словами, насмешками, рассказами… Я болтаю, как старая девка, как
            ребенок…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Зачем же это? Отчего нам не остаться хорошими друзьями?.. Разве отношения между нами не
            могут быть просты и естественны?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Просты и естественны… Легко сказать… <stage type="delivery">(Решительно.)</stage> Ну
            да, я виноват перед вами и прошу у вас прощения: я хитрил и хитрю… но я могу вас
            уверить. Вера Николаевна, что какие бы ни были мои предположения и решения в вашем
            отсутствии, с первых ваших слов все эти намерения разлетаются, как дым, и, я чувствую…
            вы будете смеяться… я чувствую, что я нахожусь в вашей власти…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(понемногу переставая играть)</stage>. Вы мне говорили то же
            самое вчера вечером…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Потому что я то же самое чувствовал вчера. Я решительно отказываюсь лукавить с
            вами.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с улыбкой)</stage>. А! видите!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я ссылаюсь на вас самих: вы должны же знать наконец, что я вас не обманываю, когда я
            вам говорю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(перебивая его)</stage>. Что я вам нравлюсь… еще бы!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с досадой)</stage>. Вы сегодня недоступны и недоверчивы, как
            семидесятилетний ростовщик! <stage type="delivery">(Он отворачивается; оба молчат
              некоторое время.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(едва продолжая наигрывать)</stage>. Хотите, я вам сыграю вашу
            любимую мазурку?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вера Николаевна! не мучьте меня… Клянусь вам…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(весело)</stage>. Ну, полноте, давайте руку. Вы прощены. <stage type="delivery">(Горский поспешно жмет ей руку.)</stage> Nous faisons la paix, bonne
            amie.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с притворным удивлением)</stage>. Ah! Est-ce que vous vous étiez
            querellés?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. О невинность! <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Oui, un peu. <stage type="delivery">(Горскому.)</stage> Ну, хотите,
            я вам сыграю вашу мазурку?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет; эта мазурка слишком грустна… В ней слышится какое-то горькое стремление вдаль; а
            мне, уверяю вас, мне и здесь хорошо. Сыграйте мне что-нибудь веселое, светлое, живое,
            что бы играло и сверкало на солнце, словно рыбка в ручье… <stage type="delivery">(Вера
              задумывается на мгновение и начинает играть блестящий вальс.)</stage> Боже мой! как вы
            милы! Вы сами похожи на такую рыбку.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(продолжая играть)</stage>. Я вижу отсюда monsieur Мухина. Как
            ему, должно быть, весело! Я уверена, что он то и дело ремизится.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ништо ему.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после небольшого молчания и все продолжая играть)</stage>.
            Скажите, отчего Станицын никогда не досказывает своих мыслей?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Видно, у него их много.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы злы. Он неглуп; он предобрый человек. Я его люблю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Он превосходный солидный человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да… Но отчего платье на нем всегда так дурно сидит? словно новое, только что от
            портного? <stage type="delivery">(Горский не отвечает и молча глядит на нее.)</stage> О
            чем вы думаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я думал… Я воображал себе небольшую комнатку, только не в наших снегах, а где-нибудь на
            юге, в прекрасной далекой стороне…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>А вы сейчас говорили, что вам не хочется вдаль.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Одному не хочется… Кругом ни одного человека знакомого, звуки чужого языка изредка
            раздаются на улице, из раскрытого окна веет свежестью близкого моря… белый занавес тихо
            округляется, как парус, дверь раскрыта в сад, и на пороге, под легкой тенью плюща…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с замешательством)</stage>. О, да вы поэт…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Сохрани меня бог. Я только вспоминаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы вспоминаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Природу — да; остальное… все, что вы не дали договорить — сон.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Сны не сбываются… в действительности.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Кто это вам сказал? Mademoiselle Bienaimé? Предоставьте, ради бога, все подобные
            изречения женской мудрости сорокапятилетним девицам и лимфатическим юношам.
            Действительность… да какое самое пламенное, самое творческое воображение угонится за
            действительностию, за природой? Помилуйте… какой-нибудь морской рак во сто тысяч раз
            фантастичнее всех рассказов Гофмана; и какое поэтическое произведение гения может
            сравниться… ну, вот хоть с этим дубом, который растет у вас в саду на горе?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я готова вам верить, Горский!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Поверьте, самое преувеличенное, самое восторженное счастие, придуманное прихотливым
            воображеньем праздного человека, не может сравниться с тем блаженством, которое
            действительно доступно ему… если он только останется здоровым, если судьба его не
            возненавидит, если его имения не продадут с аукционного торгу и если, наконец, он сам
            хорошенько узнает, чего ему хочется.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Только!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Но ведь мы… но ведь я здоров, молод, мое имение не заложено…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Но вы не знаете, чего вам хочется…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(решительно)</stage>. Знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вдруг взглянула на него)</stage>. Ну, скажите, коли знаете.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Извольте. Я хочу, чтобы вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Sluga">
          <speaker>Слуга</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входит из столовой и докладывает)</stage>. Владимир Петрович
            Станицын.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро поднимаясь с места)</stage>. Я не могу его теперь видеть…
            Горский! я, кажется, вас поняла наконец… Примите его вместо меня… вместо меня, слышите…
            puisque tout est arrangé… <stage type="delivery">(Она уходит в гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Eh bien? Elle s'en va?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без смущения)</stage>. Oui… Elle est allée voir…</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(качая головой)</stage>. Quelle petite folle! <stage type="delivery">(Встает и тоже уходит в гостиную.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после небольшого молчания)</stage>. Что ж это я? Женат?.. «Я,
            кажется, вас поняла наконец»… Вишь, куда она гнет… «puisque tout est arrange». Да я ее
            терпеть не могу в эту минуту! Ах, я хвастун, хвастун! Перед Мухиным я как храбрился, а
            теперь вот… В какие поэтические фантазии я вдавался! Только недоставало обычных слов:
            спросите маменьку… Фу!.. какое глупое положение! Так или сяк надо кончить дело. Кстати
            приехал Станицын! О судьба, судьба! скажи мне на милость, смеешься ты надо мною, что ли,
            или помогаешь мне? А вот посмотрим… Но хорош же мой дружок, Иван Павлыч… <stage type="delivery">(Входит Станицын. Он одет щеголем. В правой руке у него шляпа, в левой
              корзинка, завернутая в бумагу. Лицо его изображает волнение. При виде Горского он
              внезапно останавливается и быстро краснеет. Горский идет к нему навстречу с самым
              ласкодым видом и протянутыми руками.)</stage> Здравствуйте, Владимир Петрович! как я
            рад вас видеть…</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>И я… очень… Вы как… вы давно здесь?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Со вчерашнего дня, Владимир Петрович!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Все здоровы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Все, решительно все, Владимир Петрович, начиная с Анны Васильевны и кончая собачкой,
            которую вы подарили Вере Николаевне… Ну, а вы как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Я… Я слава богу… Где же они?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>В гостиной!.. в карты играют.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Так рано… а вы?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А я здесь, как видите. Что это вы привезли? гостинец, наверное?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да, Вера Николаевна намедни говорила… я послал в Москву за конфектами…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>В Москву?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да, там лучше. А где Вера Николаевна? <stage type="delivery">(Ставит шляпу и конспекты,
              на стол.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Она, кажется, в гостиной… смотрит, как играют в преферанс.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(боязливо заглядывая в гостиную)</stage>. Кто это новое лицо?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А вы не узнали? Мухин, Иван Павлыч.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p> Ах да… <stage type="delivery">(Переминается на месте.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы не хотите войти в гостиную?.. Вы словно в волнении, Владимир Петрович!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Нет, ничего… дорога, знаете, пыль… Ну, голова тоже… <stage type="delivery">(В гостиной
              раздается взрыв общего смеха… Все кричат: «Без четырех, без четырех!» Вера говорит:
              «Поздравляю, monsieur Мухин!»)</stage>
            <stage type="delivery">(Смеется и опять заглядывает в гостиную.)</stage> Что это там…
            обремизился кто-то?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да что ж вы не войдете?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Сказать вам правду. Горский… мне бы хотелось поговорить несколько с Верой
            Николаевной.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Наедине?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(нерешительно)</stage>. Да, только два слова. Мне бы хотелось…
            теперь… а то в течение дня… Вы сами знаете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ну, что ж? войдите да скажите ей… Да возьмите ваши конфекты…</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>И то правда.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Подходит к двери и все не решается войти, как вдруг раздается голос
          Анны Васильевны: «C'est vous, Woldemar? Bonjour… Entrez donc…» Он входит.)</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(один)</stage>. Я недоволен собой… Я начинаю скучать и злиться.
            Боже мой, боже мой! да что ж это во мне происходит такое? Отчего поднимается во мне
            желчь и приступает к горлу? отчего мне вдруг становится так неприятно весело? отчего я
            готов, как школьник, накуролесить всем, всем на свете, и самому себе между прочим? Если
            я не влюблен, что за охота мне дразнить и себя и других? Жениться? Нет, я не женюсь, что
            там ни говорите, особенно так, из-под ножа. А если так, неужели же я не могу
            пожертвовать своим самолюбием? Ну, восторжествует она, — ну, бог с ней. <stage type="delivery">(Подходит к китайскому бильярду и начинает толкать шары.)</stage>
            Может быть, мне же лучше будет, если она выйдет замуж за… Ну, нет, это пустяки… Мне
            тогда не видать ее, как своих ушел… <stage type="delivery">(Продолжает толкать
              шары.)</stage> Загадаю… Вот если я попаду… Фу, боже мой, что за ребячество! <stage type="delivery">(Бросает кий, подходит к столу и берется за книгу.)</stage> Что это?
            русский роман… Вот как-с. Посмотрим, что говорит русский роман. <stage type="delivery">(Раскрывает наудачу книгу и читает.)</stage> «И что же? не прошло пяти лет после
            брака, как уже пленительная, живая Мария превратилась в дебелую и крикливую Марью
            Богдановну… Куда девались все ее стремления, ее мечтания»… О господа авторы! какие вы
            дети! Вот вы о чем сокрушаетесь! Удивительно ли, что человек стареется, тяжелеет и
            глупеет? Но вот что жутко: мечтания и стремления остаются те же, глаза не успевают
            померкнуть, пушок со щеки еще не сойдет, а уж супруг не знает, куда деться… Да что!
            порядочного человека уже перед свадьбой лихорадка колотит… Вот они, кажется, сюда идут…
            Надо спасаться… Фу, боже мой! точно в «Женитьбе» Гоголя… Но я по крайней мере не
            выпрыгну из окошка, а преспокойно выйду в сад через дверь… Честь и место, господин
            Станицын!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(В то время как он поспешно удаляется, из гостиной входят Вера и
          Станицын.)</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Станицыну)</stage>. Что это, кажется, Горский в сад побежал?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да-с… я… признаться… ему сказал, что я с вами наедине желал… только два слова…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>А! вы ему сказали… Что же он вам…</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Он… ничего-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Какие приготовления!.. Вы меня пугаете… Я уже вчерашнюю вашу записку не совсем
            поняла…</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Дело вот в чем, Вера Николаевна… Ради бога, простите мне мою дерзость… Я знаю… Я не
            стою… <stage type="delivery">(Вера медленно подвигается к окну; он идет за ней.)</stage>
            Дело вот в чем… Я… я решаюсь просить вашей руки… <stage type="delivery">(Вера молчит и
              тихо наклоняет голову.)</stage> Боже мой! я слишком хорошо знаю, что я вас не стою… с
            моей стороны это, конечно… но вы меня давно знаете… если слепая преданность… исполнение
            малейшего желания, если все это… Я прошу вас простить мою смелость… Я чувствую. <stage type="delivery">(Он останавливается. Вера молча протягивает ему руку.)</stage>
            Неужели, неужели я не могу надеяться?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо)</stage>. Вы меня не поняли, Владимир Петрович.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>В таком случае… конечно… простите меня… Но об одном позвольте мне попросить вас, Вера
            Николаевна… не лишайте меня счастия хоть изредка видеть вас… Я вас уверяю… я вас не буду
            беспокоить… Если даже с другим… Вы… с избранным… Я вас уверяю… я буду всегда радоваться
            вашей радости… Я знаю себе цену… где мне, конечно… Вы, конечно, правы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Дайте мне подумать, Владимир Петрович.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Как?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да, оставьте меня теперь… на короткое время… я вас увижу… я с вами поговорю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>На что бы вы ни решились, вы знаете, я покорюсь без ропота. <stage type="delivery">(Кланяется, уходит в гостиную и запирает за собою дверь.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(смотрит ему вслед, подходит к двери сада и зовет)</stage>.
            Горский! подите сюда, Горский!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Она идет к авансцене. Через несколько минут входит Горский.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы меня звали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы знали, что Станицын хотел говорить со мной наедине?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да, он мне сказал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы знали зачем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Наверное-нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Он просит моей руки.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что ж вы ему отвечали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я? ничего.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы ему не отказали?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я попросила его подождать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Зачем?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Как зачем, Горский? Что с вами? Отчего вы так холодно смотрите, так равнодушно
            говорите? что за улыбка у вас на губах? Вы видите, я иду к вам за советом, я протягиваю
            руку, — а вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Извините меня. Вера Николаевна… На меня находит иногда какая-то тупость… Я на солнце
            гулял без шляпы… Вы не смейтесь… Право, может быть, от этого… Итак, Станицын просит
            вашей руки, а вы просите моего совета… а я спрашиваю вас: какого вы мнения о семейной
            жизни вообще? Ее можно сравнить с молоком… но молоко скоро киснет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Горский! я вас не понимаю. Четверть часа тому назад, на этом месте <stage type="delivery">(указывая на фортепьяно)</stage>, вспомните, так ли вы со мной
            говорили? так ли я вас оставила? Что с вами, смеетесь вы надо мной? Горский, неужели я
            это заслужила?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(горько)</stage>. Я вас уверяю, что я и не думаю смеяться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Как же мне объяснить эту внезапную перемену? Отчего я вас понять не могу? Отчего,
            напротив, я… Скажите, скажите сами, не была ли я всегда откровенна с вами, как
            сестра?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без смущения)</stage>. Вера Николаевна! я…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Или, может быть… посмотрите, что вы меня заставляете говорить… может быть, Станицын
            возбуждает в вас… как это сказать… ревность, что ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А почему же нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>О, не притворяйтесь… Вам слишком хорошо известно… Да притом что я говорю? Разве я знаю,
            что вы обо мне думаете, что вы ко мне чувствуете…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вера Николаевна! знаете ли что? Право, нам лучше на время раззнакомиться…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Горский… что это?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Шутки в сторону… Наши отношения так странны… Мы осуждены не понимать друг друга и
            мучить друг друга…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я никому не мешаю меня мучить; но мне не хочется, чтобы надо мной смеялись… Не понимать
            друг друга… -отчего? разве я не прямо гляжу вам в глаза? разве я люблю недоразумения?
            разве я не говорю всего, что думаю? разве я недоверчива? Горский! если мы должны
            расстаться, расстанемтесь по крайней мере добрыми друзьями!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Если мы расстанемся, вы ни разу и не вспомните обо мне.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Горский! вы словно желаете, чтобы я… Вы хотите от меня признания… Право. Но я не
            привыкла ни лгать, ни преувеличивать. Да, вы мне нравитесь-я чувствую к вам влечение,
            несмотря на ваши странности, — и… и только. Это дружелюбное чувство может и развиться,
            может и остановиться. Это зависит от вас… Вот что во мне происходит… Но вы, вы скажите,
            что вы хотите, что думаете? Неужели вы не понимаете, что я не из любопытства вас
            спрашиваю, что мне надо же знать наконец… <stage type="delivery">(Она останавливается и
              отворачивается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вера Николаевна! выслушайте меня. Вы счастливо созданы богом. Вы с детства живете и
            дышите вольно… Истина для вашей души, как свет для глаз, как воздух для груди… Вы смело
            глядите кругом и смело идете вперед, хотя вы не знаете жизни, потому что для вас в жизни
            нет и не будет препятствий. Но не требуйте, ради бога, той же самой смелости от человека
            темного и запутанного, как я, от человека, который много виноват перед самим собою,
            который беспрестанно грешил и грешит… Не вырывайте у меня последнего, решительного
            слова, которого я не выговорю громко перед вами, может быть, именно потому, что я тысячу
            раз сказал себе это слово наедине… Повторяю вам: будьте ко мне снисходительны или
            бросьте меня совсем… подождите еще немного…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Горский! верить ли мне вам? Скажите-я вам поверю, — верить ли мне вам наконец?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с невольным движением)</stage>. А бог знает!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(помолчав немного)</stage>. Подумайте и дайте мне другой
            ответ.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я всегда лучше отвечаю, когда не подумаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы капризны, как маленькая девочка.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А вы ужасно проницательны… Но вы меня извините… Я, кажется, сказал вам: «подождите».
            Это непростительно глупое слово просто сорвалось у меня с языка…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(быстро покраснев)</stage>. В самом деле? Спасибо за
            откровенность.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Горский хочет отвечать ей, но дверь из гостиной вдруг отворяется, и
          все общество входит, исключая m-lle Bienaimé. Анна Васильевна в приятном и веселом
          расположении духа; ее под руку ведет Мухин. Станицын бросает быстрый взгляд на Веру и
          Горского.)</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Вообразите, Eugène, мы совсем разорили господина Мухина… Право. Но какой же он горячий
            игрок!.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А! я и не знал!</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>C'est incroyable! Ремизится на всяком шагу… <stage type="delivery">(Садится.)</stage> А
            вот теперь можно гулять!</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(подходя к окну и с сдержанной досадой)</stage>. Едва ли; дождик
            начинает накрапывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна.</speaker>
          <p>Барометр сегодня очень опустился… <stage type="delivery">(Садится немного позади г-жи
              Либановой.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>В самом деле? Comme c'est contrariant! Eh bien, надо что-нибудь придумать… Eugène, и
            вы, Woldemar, это ваше дело.</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Не угодно ли кому сразиться со мной в бильярд? <stage type="delivery">(Никто ему не
              отвечает.)</stage> А не то так закусить, рюмку водочки выпить? <stage type="delivery">(Опять молчание.)</stage> Ну, так я один пойду, выпью за здоровье всей честной
            компании…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Уходит в столовую. Между тем Станицын подошел к Вере, но не дерзает
          заговорить с нею… Горский стоит в стороне. Мухин рассматривает рисунки на столе.)</stage>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Что же вы, господа? Горский, затейте что-нибудь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Хотите, я вам прочту вступление в естественную историю Бюффона?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ну, полноте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Так давайте играть в petits jeux innocents.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Что хотите… впрочем, я это не для себя говорю… Меня, должно быть, управляющий уже в
            конторе дожидается… Пришел он, Варвара Ивановна?</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна.</speaker>
          <p>Вероятно-с, пришел-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Узнайте, душа моя.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Варвара Ивановна встает и уходит.)</stage>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>! подойди-ка сюда… Что ты сегодня как будто бледна? Ты здорова?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я здорова.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>То-то же. Ах да, Woldemar, не забудьте мне напомнить… Я вам дам в город комиссию.
              <stage type="delivery">(Вере.)</stage> Il est si complaisant!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Il est plus que cela, maman, il est bon.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Станицын восторженно улыбается.)</stage>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Что это вы рассматриваете с таким вниманием, monsieur Мухин?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Виды из Италии.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ах, да… это я привезла… un souvenir… Я люблю Италию… я там была счастлива… <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входя)</stage>. Пришел Федот-с, Анна Васильевна!</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вставая)</stage>. А! пришел! <stage type="delivery">(К
              Мухину.)</stage> Вы сыщите… там есть вид Лаго-Маджиоре… Прелесть!.. <stage type="delivery">(К Варваре Ивановне.)</stage> И староста пришел?</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна.</speaker>
          <p>Пришел староста.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Ну, прощайте, mes enfants… Eugène, я вам их поручаю… Amusez-vous… Вот к вам на подмогу
            идет mademoiselle Bienaimé. <stage type="delivery">(Из гостиной входит m-llе
              Bienaimé.)</stage> Пойдемте, Варвара Ивановна!..</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Уходит с Морозовой в гостиную. Воцаряется небольшое
          молчание.)</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>М-llе Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(сухеньким голосом)</stage>. Eh bien, que ferons nous?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Да, что мы будем делать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Вот в чем вопрос.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Гамлет сказал это прежде тебя, Владимир Петрович!.. <stage type="delivery">(Вдруг
              оживляясь.)</stage> Но, впрочем, давайте, давайте… Видите, какой дождь полил… Что в
            самом деле сложа руки сидеть?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Я готов… А вы, Вера Николаевна?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(которая все это время оставалась почти неподвижною)</stage>. Я
            тоже… готова.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Ну и прекрасно!</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ты придумал что-нибудь, Евгений Андреич?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Придумал, Иван Павлыч! Мы вот что сделаем. Сядем все кругом стола…</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>М-llе Bienaimé.</speaker>
          <p>Oh, ce sera charmant!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>N'est-ce pas? Напишем все наши имена на клочках бумаги, и кому первому выдернется, тот
            должен будет рассказать какую-нибудь несообразную и фантастическую сказку о себе, о
            другом, о чем угодно… Liberté entière, как говорит Анна Васильевна.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Хорошо, хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Ah! très bien, très bien.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Да какую же, однако, сказку?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Какую вздумается… Ну, сядемте, сядемте… Вам угодно, Вера Николаевна?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Отчего же нет?</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Садится. Горский садится по правую ее руку. Мухин по левую, Станицын
          подле Мухина, m-lle Bienaimé подле Горского.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вот лист бумаги <stage type="delivery">(разрывает лист)</stage>, а вот и наши имена.
              <stage type="delivery">(Пишет имена и свертывает билеты.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Вере)</stage>, Вы что-то задумчивы сегодня. Вера Николаевна?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>А почему вы знаете, что я не всегда такова? Вы меня видите в первый раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(ухмыляясь)</stage>. О нет-с, как можно, чтобы вы всегда так
            были…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с легкой досадой)</stage>. В самом деле? <stage type="delivery">(К Станицыну)</stage> Ваши конфекты очень хороши, Woldemar!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Я очень рад… что вам услужил…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>О, дамский угодник! <stage type="delivery">(Мешает билеты.)</stage> Вот- готово. Кто же
            будет выдергивать?.. Mademoiselle Bienaimé, voulez-vous?</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Mais très volontiers. <stage type="delivery">(С ужимкой берет билет и читает.)</stage>
            Каспадин Станицын.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(Станицыну)</stage>. Ну, расскажите нам что-нибудь, Владимир
            Петрович!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да что вы хотите, чтоб я рассказал?.. Я, право, не знаю…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что-нибудь. Вы можете говорить все, что вам в голову придет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да мне в голову ничего не приходит.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ну, это, разумеется, неприятно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я согласна со Станицыным… Как можно так, вдруг…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(поспешно)</stage>. И я того же мнения.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да покажите нам пример, Евгений Андреич, начните вы.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да, начните.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Начни, начни.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Oui, commencez, monsieur Gorski. Горский. Вы непременно хотите… Извольте… Начинаю. Гм…
              <stage type="delivery">(Откашливается.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Hi, hi, nous allons rire. Горский. Ne riez pas d'avance. Итак, слушайте. У одного
            барона…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Была одна фантазия?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Нет, одна дочь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Ну, это почти все равно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Боже, как ты остер сегодня!.. Итак, у одного барона была одна дочь. Собой она была
            очень хороша, отец ее очень любил, она очень любила отца, все шло превосходно, — но
            вдруг, в один прекрасный день, баронесса убедилась, что жизнь, в сущности, прескверная
            вещь, ей стало очень скучно-она заплакала и слегла в постель… Камерфрау тот-час побежала
            за родителем, родитель пришел, поглядел, покачал головой, сказал по-немецки: м-м-м-м-м,
            вышел мерными шагами и, кликнув своего секретаря, продиктовал ему три пригласительные
            письма к трем молодым дворянам старинного происхождения и приятной наружности. На другой
            же день они, разодетые в пух и прах, поочередно шаркали перед бароном, а молодая
            баронесса улыбалась по-прежнему — еще лучше прежнего и внимательно рассматривала своих
            женихов, ибо барон был дипломат, а молодые люди были женихи.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Как ты пространно рассказываешь!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Любезный друг мой, что за беда!</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Mais oui, laissez-le faire.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(внимательно глядя на Горского)</stage>. Продолжайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Итак, у баронессы были три жениха. Кого выбрать? На этот вопрос лучше всего отвечает
            сердце… Но когда сердце… Но когда сердце колеблется?.. Молодая баронесса была девица
            умная и дальновидная… Она решила подвергнуть женихов испытанью… Однажды, оставшись
            наедине с одним из них, белокурым, она вдруг обратилась к нему с вопросом: скажите, что
            вы готовы сделать для того, чтоб доказать мне свою любовь? Белокурый, по природе весьма
            хладнокровный, но тем более склонный к преувеличению человек, отвечал ей с жаром: я
            готов, по вашему приказанию, броситься с высочайшей колокольни в свете. Баронесса
            приветливо улыбнулась и на другой же день предложила тот же вопрос другому жениху,
            русому, предварительно сообщив ему ответ белокурого. Русый отвечал точно теми же
            словами, если возможно, с большим жаром. Баронесса обратилась, наконец, к третьему,
            шантрету. Шантрет помолчал немного, из приличия, и отвечал, что на все другое он
            согласен, и даже с удовольствием, но с башни он не бросится, по весьма простой причине:
            раздробив себе голову, трудно предложить руку и сердце кому бы то ни было. Баронесса
            прогневалась на шантрета; но так как он… может быть… немножко более ей нравился, чем
            другие два, то она и стала приставать к нему: обещайте, мол, по крайней мере… я не
            потребую исполнения на деле… Но шантрет, как человек совестливый, не хотел ничего
            обещать…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы сегодня не в духе, monsieur Горский!</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Non, il n'est pas en veine, c'est vrai. Никарашо, никарашо.</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Другую сказку, другую.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(не без досады)</stage>. Я сегодня не в ударе… не всякий же день…
              <stage type="delivery">(К Вере.)</stage> Да и вы, например, сегодня… То ли дело
            вчера!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Что вы хотите сказать?</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Встает; все встают.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(обращаясь к Станицыну)</stage>. Вы не можете себе представить,
            Владимир Петрович, какой мы вчера удивительный вечер провели! Жаль, что вас не было,
            Владимир Петрович… Вот mademoiselle Bienaimé была свидетельницей. Мы с Верой Николаевной
            более часу вдвоем катались по пруду… Вера Николаевна так восхищалась вечером, так ей
            было хорошо… Она так, казалось, и улетала в небо… Слезы навертывались у ней на глазах… Я
            никогда не забуду этого вечера, Владимир Петрович!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(уныло)</stage>. Я вам верю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(которая все время глаз не сводила с Горского)</stage>. Да, мы
            были довольно смешны вчера… И вы тоже уносились, как вы говорите, в небо… Вообразите,
            господа, Горский мне вчера читал стихи, да какие все сладкие, задумчивые!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Он вам читал стихи?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Как же… и таким странным голосом… словно больной, с такими вздохами…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы сами этого требовали, Вера Николаевна!.. Вы знаете, что по собственной охоте я редко
            предаюсь возвышенным чувствам…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Тем более вы меня удивили вчера. Я знаю, что вам гораздо приятнее смеяться, чем… чем
            вздыхать, например, или… мечтать.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>О, с этим я согласен! Да и в самом деле назовите мне вещь, недостойную смеха? Дружба,
            семейное счастье, любовь?.. Да все эти любезности хороши только как мгновенный отдых, а
            там давай бог ноги! Порядочный человек не должен позволить себе погрязнуть в этих
            пуховиках…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Мухин с улыбкой посматривает то на Веру, то на Станицына;)</stage>
        <stage type="delivery">(Вера это замечает.)</stage>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(медленно)</stage>. Как видно, что вы говорите теперь от души!..
            Но к чему вы горячитесь? Никто не сомневается в том, что вы всегда так думали.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(принужденно смеясь)</stage>. Будто? Вчера вы были другого
            мнения.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Почему вы знаете? Нет, шутки в сторону. Горский! позвольте вам дать дружеский совет… Не
            впадайте никогда в чувствительность… Она к вам вовсе не пристала… Вы так умны… Вы без
            нее обойдетесь… Ах да, кажется, дождик прошел… Посмотрите, какое чудесное солнце!
            Пойдемте а, сад… Станицын! дайте мне вашу руку. <stage type="delivery">(Быстро
              оборачивается и берет руку Станицына.)</stage> Bonne amie, venez-vous?</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Oui, oui, allez toujours… <stage type="delivery">(Берет с фортепьяно шляпу и
              надевает.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(остальным)</stage>. А вы, господа, не идете?.. Бегом, Станицын,
            бегом!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(убегая с Верой в сад)</stage>. Извольте, Вера Николаевна,
            извольте.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Monsieur Мухин, voulez-vous me donner votre bras?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Avec plaisir, mademoiselle… <stage type="delivery">(Горскому.)</stage> Прощай, шантрет!
              <stage type="delivery">(Уходит с m-lle Bienaimé.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(один, подходит к окну)</stage>. Как бежит!.. и ни разу не
            оглянется… А Станицын-то, Станицын спотыкается от радости! <stage type="delivery">(Пожимает плечом.)</stage> Бедняк! он не понимает своего положения… Полно, бедняк ли
            он? Я, кажется, слишком далеко зашел. Да что прикажешь делать с желчью? Во все время
            моего рассказа этот бесенок с меня глаз не спускал… Я напрасно упомянул о вчерашней
            прогулке. Если ей показалось… кончено, любезный друг мой Евгений Андреич, укладывайте
            ваш чемодан. <stage type="delivery">(Прохаживается.)</stage> Да и пора… запутался. О
            случай, несчастие дураков и провидение умных людей! приди ко мне на помощь! <stage type="delivery">(Оглядывается.)</stage> Это кто? Чуханов. Уж не он ли как-нибудь…</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(осторожно входя из столовой)</stage>. Ах, батюшка Евгений
            Андреич, как я рад, что застал вас одних!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что вам угодно?</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. Вот видите ли что, Евгений Андреич!.. Анна
            Васильевна, дай бог ей здоровья, леску мне на домишко изволили пожаловать, да в контору
            приказ отдать позабыли-с… А без приказа лесу мне не выдают-с…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что ж, вы ей напомните.</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Батюшка, боюсь обеспокоить… Батюшка! будьте ласковы, заставьте век о себе бога молить…
            Как-нибудь, между двумя словцами… <stage type="delivery">(Подмигивает.)</stage> Ведь вы
            на это мастер… нельзя ли, так сказать, стороной?.. <stage type="delivery">(Еще
              значительнее подмигивает.)</stage> Притом же, вы почитай что хозяин уже в доме…
            хе-хе!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>В самом деле? Извольте, я с удовольствием…</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Батюшка! по гроб обяжете… <stage type="delivery">(Громко и с прежними
              манерами.)</stage> А коли что понадобится, только мигните. <stage type="delivery">(Откидывает голову.)</stage> Эх, да и молодец же какой!..</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ну, хорошо… все исполню; будьте покойны.</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов.</speaker>
          <p>Слушаю-с, ваше сиятельство! А старик Чуханов никого не беспокоит. Доложил, попросил,
            прибег, а там как начальнику угодно будет. Много довольны и благодарны. Налево кругом,
            марш! <stage type="delivery">(Уходит в столовую.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ну, кажется, из этого «случая» ничего не выжмешь… <stage type="delivery">(За дверью
              сада по ступеням лестницы слышны торопливые шаги.)</stage> Кто это бежит так? Ба!
            Станицын!</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вбегая впопыхах)</stage>. Где Анна Васильевна?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Кого вам?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(внезапно останавливаясь)</stage>. Горский… Ах, если б вы
            знали…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы вне себя от радости… Что с вами?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(берет его за руку)</stage>. Горский… мне бы по-настоящему не
            следовало… но я не могу-радость меня душит… Я знаю, вы всегда принимали во мне участие…
            Вообразите же себе… Кто бы мог это представить…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Да что такое наконец?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Я попросил у Веры Николаевны ее руки, и она…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Что же она?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Вообразите, Горский, она согласилась… вот сейчас, в саду… позволила мне обратиться к
            Анне Васильевне… Горский, я счастлив, как дитя… Какая удивительная девушка!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(едва скрывая волнение)</stage>. И вы идете теперь к Анне
            Васильевне?</p>
        </sp>
        <sp who="#Stanitsyn">
          <speaker>Станицын.</speaker>
          <p>Да, я знаю, что она мне не откажет… Горский, я счастлив, безмерно счастлив… Мне бы
            хотелось обнять весь мир… Позвольте по крайней мере вас обнять. <stage type="delivery">(Обнимает Горского.)</stage> О, как я счастлив! <stage type="delivery">(Убегает.)</stage>
                    </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(после долгого молчания)</stage>. Брависсимо! <stage type="delivery">(Кланяется вслед Станицыну.)</stage> Честь имею поздравить… <stage type="delivery">(С досадой ходит по комнате.)</stage> Я этого не ожидал, признаюсь.
            Хитрая девчонка! Однако мне надо сейчас уехать… Или нет, останусь… Фу! как сердце
            неприятно бьется… Скверно. <stage type="delivery">(Подумав немного.)</stage> Ну, что ж,
            я разбит… Но как позорно разбит… и не так и не там, где бы хотелось… <stage type="delivery">(Подходя к окну, глядит в сад.)</stage> Идут… Умрем по крайней мере с
            честью… <stage type="delivery">(Надевает шляпу, словно собирается идти в сад, и в дверях
              сталкивается с Мухиным, с Верой и m-lle Bienaimé, Вера держит m-lle Bienaimé под
              руку.)</stage> А! Вы уже возвращаетесь; а я было пошел к вам… Вера не поднимает
            глаз.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Il fait encore trop mouillé.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Зачем ты не тотчас пошел с нами?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Меня Чуханов задержал… А вы, кажется, много бегали. Вера Николаевна? Вера. Да… мне
            жарко.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(M-lle Bienaimé с Мухиным отходят немного в сторону, потом начинают
          играть на китайском бильярде, который находится немного позади.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вполголоса)</stage>. Я знаю все, Вера Николаевна! Я этого не
            ожидал.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы знаете… Но я не удивляюсь. У него что на сердце, то и на языке.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с укоризной)</stage>. У него… Вы будете раскаиваться.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Вы поступили под влиянием досады.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Может быть; но я поступила умно и раскаиваться не буду… Вы же применили ко мне стихи
            вашего Лермонтова; вы мне сказали, что я пойду безвозвратно, куда меня поведет
            случайность… Притом вы сами знаете. Горский, с вами я была бы несчастлива.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Много чести.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я говорю, что думаю. Он меня любит, а вы…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>А я?</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вы никого не можете любить. У вас сердце слишком холодно, а воображение слишком горячо.
            Я говорю с вами как с другом, как о вещах давно прошедших…</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(глухо)</stage>. Я вас оскорбил.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Да… но вы не довольно меня любили, чтобы иметь право меня оскорбить… Впрочем, это все
            дело прошлое… Расстанемся друзьями… Дайте мне руку.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я вам удивляюсь, Вера Николаевна! Вы прозрачны, как стекло, молоды, как двухлетний
            ребенок, и решительны, как Фридрих Великий. Дать вам руку… да разве вы не чувствуете,
            как горько должно быть мне на душе?..</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Вашему самолюбию больно… это ничего: заживет.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>О, да вы философ!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Послушайте… Мы, вероятно, в последний раз говорим об этом… Вы умный человек, а ошиблись
            во мне грубо. Поверьте, я не ставила вас au pied du mur, как выражается ваш приятель
            monsieur Мухин, я не налагала на вас испытания, а искала правды и простоты, я не
            требовала, чтобы вы спрыгнули с колокольни, и вместо этого…</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(громко)</stage>. J'ai gagné.</p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé.</speaker>
          <p>Eh bien! la revanche.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Я не дала играть собою-вот все… Во мне, поверьте, горечи нет… «</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Поздравляю вас… Великодушие приличествует победителю.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Дайте же мне руку… вот вам моя.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Извините: ваша рука вам более не принадлежит. <stage type="delivery">(Вера
              отворачивается и идет к бильярду.)</stage> Впрочем, все к лучшему в этом мире.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Именно… Qui gagne?</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>До сих пор все я.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>О, вы великий человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(трепля его по плечу)</stage>. И первый мой друг, не правда ли,
            Иван Павлыч? <stage type="delivery">(Кладет руку в карман.)</stage> Ах, кстати, Вера
            Николаевна, пожалуйте сюда… <stage type="delivery">(Идет на авансцену.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(идя вслед за ним)</stage>. Что вы мне хотите сказать?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(вынимает розу из кармана и показывает ее Вере)</stage>. А? что
            вы скажете? <stage type="delivery">(Смеется.)</stage>
            <stage type="delivery">(Вера краснеет и потупляет глаза.)</stage> Что? ведь смешно?
            Посмотрите, не успела еще завянуть.. <stage type="delivery">(С поклоном.)</stage>
            Позвольте возвратить по принадлежности…</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Если б вы меня хоть крошечку уважали, вы бы не возвратили мне ее теперь.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(отводя руку назад)</stage>. В таком случае позвольте. Пусть же
            он останется со мною, этот бедный цветок… Впрочем, чувствительность ко мне не пристала…
            не правда ли? И точно, да здравствуют насмешливость, веселость и злость! Вот я опять в
            своей тарелке.</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>И прекрасно!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Посмотрите на меня. <stage type="delivery">(Вера глядит на него, Горский продолжает не
              без волнения.)</stage> Прощайте… Вот теперь бы кстати мне воскликнуть: Welche Perle
            warf ich weg! Но к чему? Все ведь к лучшему.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(восклицает)</stage>. J'ai gagné encore un fois!</p>
        </sp>
        <sp who="#Vera">
          <speaker>Вера.</speaker>
          <p>Все к лучшему. Горский!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Может быть… может быть… А, да вот растворяется дверь из гостиной… Идет фамильный
            полонез!</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Из гостиной выходит Анна Васильевна. Ее ведет Станицын. За ними
          выступает Варвара Ивановна… Вера бежит навстречу матери и обнимает ее.)</stage>
      </div>
      <div type="configuration">
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(слезливым шепотом)</stage>. Pourvu que tu sois heureuse, mon
            enfant…</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(У Станицына глаза разбегаются. Он готов заплакать.)</stage>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(про себя)</stage>. Какая трогательная картина! И как подумаешь,
            что я мог бы быть на месте этого болвана! Нет, решительно, я не рожден для семейной
            жизни… <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Ну, что, Анна Васильевна, кончили ли вы
            наконец свои премудрые распоряжения по хозяйству, счеты и расчеты?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Кончила, Eugène, кончила… а что?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Я предлагаю заложить карету и съездить целым обществом в лес.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(с чувством)</stage>. С удовольствием. Варвара Ивановна, душа
            моя, прикажите.</p>
        </sp>
        <sp who="#VarvaraIvanovna">
          <speaker>Варвара Ивановна.</speaker>
          <p>Слушаю-с, слушаю-с. <stage type="delivery">(Идет в переднюю.)</stage>
                    </p>
        </sp>
        <sp who="#MademoiselleBienaime">
          <speaker>M-lle Bienaimé</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(закатывая глаза под лоб)</stage>. Dieu! que cela sera
            charmant!</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Посмотрите, как мы будем дурачиться… я весел сегодня, как котенок… <stage type="delivery">(Про себя.)</stage> Ото всех этих происшествий кровь у меня бросилась
            в голову. Я словно опьянел… Боже мой, как она мила!.. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Берите же ваши шляпы; едемте, едемте. <stage type="delivery">(Про
              себя.)</stage> Да подойди же к ней, глупый ты человек!.. <stage type="delivery">(Станицын неловко подходит к Вере.)</stage> Ну, так. Не беспокойся, друг мой, я в
            течение прогулки о тебе похлопочу. Ты у меня явишься в полном блеске. Как мне легко!..
            Фу! и так горько! Ну, ничего. <stage type="delivery">(Громко.)</stage> Mesdames,
            пойдемте пешком: карета нас догонит.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Пойдем, пойдем.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин.</speaker>
          <p>Что это, тобой словно бес овладел?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Бес и есть… Анна Васильевна! дайте мне вашу руку… Ведь я все-таки остаюсь
            церемониймейстером?</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова.</speaker>
          <p>Да, да, Eugène, конечно.</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Ну, и прекрасно!.. Вера Николаевна! извольте дать руку Станицыну… Mademoiselle
            Bienaimé, prenez mon ami monsieur Мухин, а капитан… где капитан?</p>
        </sp>
        <sp who="#Chuhanov">
          <speaker>Чуханов</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(входя из передней)</stage>. Готов к услугам. Кто меня зовет?</p>
        </sp>
        <sp who="#Gorskij">
          <speaker>Горский.</speaker>
          <p>Капитан! дайте руку Варваре Ивановне… Вот она, кстати, входит… <stage type="delivery">(Варвара Ивановна входит.)</stage> И с богом! марш! Карета нас догонит… Вера
            Николаевна, вы открываете шествие, мы с Анной Васильевной в ариергарде.</p>
        </sp>
        <sp who="#GospozhaLibanova">
          <speaker>Г-жа Либанова</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(тихо Горскому)</stage>. Ah, mon cher, si vous saviez, combien je
            suis heureuse aujourd'hui.</p>
        </sp>
        <sp who="#Muhin">
          <speaker>Мухин</speaker>
          <p>
            <stage type="delivery">(становясь на место с m-lle Bienaimé, на ухо Горскому)</stage>.
            Хорошо, брат, хорошо: не робеешь… а сознайся, где тонко, там и рвется.</p>
        </sp>
        <stage type="delivery">(Все уходят. Занавес падает.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>