<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Свадьба</title>
        <title type="sub">Драма</title>
        <author>Антон Павлович Чехов</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL"/>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">###url###</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC BY-SA 3.0</ab>
              <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ru">Licence</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title/>
            <date type="print">1890<ref>Впервые — в отдельном литографированном издании: {{книга|заглавие=Свадьба. Сцена в 1-м действии А. Чехова. Литография комиссионера Общества русских драматических писателей С. Ф. Рассохина|место=Москва}} (цензурное разрешение 25 апреля 1890 года; вышло в свет с 24 по 31 октября 1890 года; отпечатано 110 экземпляров). С изменениями пьеса также вошла в VII 2  том издания А. Ф. Маркса (1902, с. 259—276).</ref></date>
            <date type="premiere">###date_pp###</date>
            <date type="written">конец октября 1889</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
	<profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson><person xml:id="EvdokimZaharovichZhigalov">
                <persName>Евдоким Захарович Жигалов</persName>
              </person><person xml:id="NastasjaTimofeevna">
                <persName>Настасья Тимофеевна</persName>
              </person><person xml:id="Dashenka">
                <persName>Дашенька</persName>
              </person><person xml:id="EpaminondMaksimovichAplombov">
                <persName>Эпаминонд Максимович Апломбов</persName>
              </person><person xml:id="FedorJakovlevichRevunov-Karaulov">
                <persName>Федор Яковлевич Ревунов-Караулов</persName>
              </person><person xml:id="AndrejAndreevichNjunin">
                <persName>Андрей Андреевич Нюнин</persName>
              </person><person xml:id="AnnaMartynovnaZmejukina">
                <persName>Анна Мартыновна Змеюкина</persName>
              </person><person xml:id="IvanMihajlovichJat">
                <persName>Иван Михайлович Ять</persName>
              </person><person xml:id="HarlampijSpiridonovichDymba">
                <persName>Харлампий Спиридонович Дымба</persName>
              </person><person xml:id="DmitrijStepanovichMozgovoj">
                <persName>Дмитрий Степанович Мозговой</persName>
              </person><person xml:id="ShaferaKavaleryLakei">
                <persName>Шафера, кавалеры, лакеи</persName>
              </person></listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Драма</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#MatveyKolbasov" when="2017-05-20">Converted from Source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Свадьба</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</p>
      <castList><castItem>Евдоким Захарович Жигалов, отставной коллежский регистратор.</castItem>
<castItem>Настасья Тимофеевна, его жена.</castItem>
<castItem>Дашенька, их дочь.</castItem>
<castItem>Эпаминонд Максимович Апломбов, ее жених.</castItem>
<castItem>Федор Яковлевич Ревунов-Караулов, капитан 2-го ранга в отставке.</castItem>
<castItem>Андрей Андреевич Нюнин, агент страхового общества.</castItem>
<castItem>Анна Мартыновна Змеюкина, акушерка 30 лет, в ярко-пунцовом платье.</castItem>
<castItem>Иван Михайлович Ять, телеграфист.</castItem>
<castItem>Харлампий Спиридонович Дымба, грек-кондитер.</castItem>
<castItem>Дмитрий Степанович Мозговой, матрос из Добровольного флота.</castItem>
<castItem>Шафера, кавалеры, лакеи и проч.</castItem>
</castList>
<div><head>== Свадьба ==</head>
<stage type="delivery">Сцена в одном действии</stage>
<stage type="delivery">Действие происходит в одной из зал кухмистера Андронова.</stage>
<stage type="delivery">Ярко освещенная зала. Большой стол, накрытый для ужина. Около стола хлопочут лакеи во фраках. За сценой музыка играет последнюю фигуру кадрили.</stage>
<stage type="delivery">Змеюкина, Ять и шафер (идут через сцену).</stage>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Нет, нет, нет!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p> <stage type="delivery">(идя за ней)</stage>. Сжальтесь! Сжальтесь!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Нет, нет, нет!</p></sp>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(спеша за ними)</stage>. Господа, так нельзя! Куда же вы? А гран-рон? Гран-рон, силь-ву-пле!</p></sp>
<stage type="delivery">Уходят.</stage>
<stage type="delivery">Входят Настасья Тимофеевна и Апломбов.</stage>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Чем тревожить меня разными словами, вы бы лучше шли танцевать.</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Я не Спиноза какой-нибудь, чтоб выделывать ногами кренделя. Я человек положительный и с характером и не вижу никакого развлечения в пустых удовольствиях. Но дело не в танцах. Простите, maman, но я многого не понимаю в ваших поступках. Например, кроме предметов домашней необходимости, вы обещали также дать мне за вашей дочерью два выигрышных билета. Где они?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Голова у меня что-то разболелась… Должно, к непогоде… Быть оттепели!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Вы мне зубов не заговаривайте. Сегодня же я узнал, что ваши билеты в залоге. Извините, maman, но так поступают одни только эксплоататоры. Я ведь это не из эгоистицизма — мне ваши билеты не нужны, но я из принципа, и надувать себя никому не позволю. Я вашу дочь осчастливил, и если вы мне не отдадите сегодня билетов, то я вашу дочь с кашей съем. Я человек благородный!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(оглядывая стол и считая приборы)</stage>. Раз, два, три, четыре, пять…</p></sp>
<sp who="#Lakej"><speaker>Лакей</speaker><p>. Повар спрашивает, как прикажете подавать мороженое: с ромом, с мадерой или без никого?</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. С ромом. Да скажи хозяину, что вина мало. Скажи, чтоб еще го-сотерну поставил. <stage type="delivery">(Настасье Тимофеевне.)</stage> Вы также обещали, и уговор такой был, что сегодня за ужином будет генерал. А где он, спрашивается?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Это, батюшка, не я виновата.</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Кто же?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Андрей Андреич виноват… Вчерась он был и обещал привесть самого настоящего генерала. <stage type="delivery">(Вздыхает.)</stage> Должно, не нашел нигде, а то привел бы… Нешто нам жалко? Для родного дитя мы ничего не пожалеем. Генерал так генерал…</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Но дальше… Всем, в том числе и вам, maman, известно, что за Дашенькой, пока я не сделал ей предложения, ухаживал этот телеграфист Ять. Зачем вы его пригласили? Разве вы не знали, что мне это неприятно?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Ох, как тебя? — Эпаминонд Максимыч, еще и дня нет, как женился, а уж замучил ты и меня, и Дашеньку своими разговорами. А что будет через год? Нудный ты, ух нудный!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Не нравится правду слушать? Ага! То-то! А вы поступайте благородно. Я от вас хочу только одного: будьте благородны!</p></sp>
<stage type="delivery">Через залу из одной двери в другую проходят пары танцующих grand-rond. В передней паре шафер с Дашенькой, в задней Ять со Змеюкиной. Последняя пара отстает и остается в зале.</stage>
<stage type="delivery">Жигалов и Дымба входят и идут к столу.</stage>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Променад! Мсье, променад! <stage type="delivery">(За сценой.)</stage> Променад!</p></sp>
<stage type="delivery">Пары уходят.</stage>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p> <stage type="delivery">(Змеюкиной)</stage>. Сжальтесь! Сжальтесь, очаровательная Анна Мартыновна!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Ах, какой вы… Я уже вам сказала, что я сегодня не в голосе.</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Умоляю вас, спойте! Одну только ноту! Сжальтесь! Одну только ноту!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Надоели… <stage type="delivery">(Садится и машет веером.)</stage></p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Нет, вы просто безжалостны! У такого жестокого создания, позвольте вам выразиться, и такой чудный, чудный голос! С таким голосом, извините за выражение, не акушерством заниматься, а концерты петь в публичных собраниях! Например, как божественно выходит у вас вот эта фиоритура… вот эта… <stage type="delivery">(Напевает.)</stage> «Я вас любил, любовь еще напрасно…» Чудно!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p> <stage type="delivery">(напевает)</stage>. «Я вас любил, любовь еще, быть может…» Это?</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Вот это самое! Чудно!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Нет, я не в голосе сегодня. Нате, махайте на меня веером… Жарко! <stage type="delivery">(Апломбову.)</stage> Эпаминонд Максимыч, что это вы в меланхолии? Разве жениху можно так? Как вам не стыдно, противный? Ну, о чем вы задумались?</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Женитьба шаг серьезный! Надо все обдумать всесторонне, обстоятельно.</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Какие вы все противные скептики! Возле вас я задыхаюсь… Дайте мне атмосферы! Слышите? Дайте мне атмосферы! <stage type="delivery">(Напевает.)</stage></p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Чудно! Чудно!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Махайте на меня, махайте, а то я чувствую, у меня сейчас будет разрыв сердца. Скажите, пожалуйста, отчего мне так душно?</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Это оттого, что вы вспотели-с…</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Фуй, как вы вульгарны! Не смейте так выражаться!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Виноват! Конечно, вы привыкли, извините за выражение, к аристократическому обществу и…</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Ах, оставьте меня в покое! Дайте мне поэзии, восторгов! Махайте, махайте…</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p> <stage type="delivery">(Дымбе)</stage>. Повторим, что ли? <stage type="delivery">(Наливает.)</stage> Пить во всякую минуту можно. Главное действие, Харлампий Спиридоныч, чтоб дело свое не забывать. Пей, да дело разумей… А ежели насчет выпить, то почему не выпить? Выпить можно… За ваше здоровье!
<stage type="delivery">Пьют.</stage>
А тигры у вас в Греции есть?</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. Есть.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. А львы?</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. И львы есть. Это в России ницего нету, а в Греции все есть. Там у меня и отец, и дядя, и братья, а тут ницего нету.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. Гм… А кашалоты в Греции есть?</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. Все есть.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(мужу)</stage>. Что ж зря-то пить и закусывать? Пора бы уж всем садиться. Не тыкай вилкой в омары… Это для генерала поставлено. Может, еще придет…</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. А омары в Греции есть?</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. Есть… Там все есть.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. Гм… А коллежские регистраторы есть?</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Воображаю, какая в Греции атмосфера!</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. И, должно быть, жульничества много. Греки ведь все равно, что армяне или цыганы. Продает тебе губку или золотую рыбку, а сам так и норовит, чтоб содрать с тебя лишнее. Повторим, что ли?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Что ж зря повторять? Всем бы уж пора садиться. Двенадцатый час…</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. Садиться так садиться. Господа, покорнейше прошу! Пожалуйте! <stage type="delivery">(Кричит.)</stage> Ужинать! Молодые люди!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Дорогие гости, милости просим! Садитесь!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p> <stage type="delivery">(садясь за стол)</stage>. Дайте мне поэзии! А он, мятежный, ищет бури, как будто в бурях есть покой. Дайте мне бурю!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p> <stage type="delivery">(в сторону)</stage>. Замечательная женщина! Влюблен! По уши влюблен!</p></sp>
<stage type="delivery">Входят Дашенька, Мозговой, шафера, кавалеры, барышни и проч. Все шумно усаживаются за стол; минутная пауза; музыка играет марш.</stage>
<sp who="#Mozgovoj"><speaker>Мозговой</speaker><p> <stage type="delivery">(вставая)</stage>. Господа! Я должен сказать вам следующее… У нас приготовлено очень много тостов и речей. Не будем дожидаться и начнем сейчас же. Господа, предлагаю выпить тост за новобрачных!</p></sp>
<stage type="delivery">Музыка играет туш. Ура. Чоканье.</stage>
<sp who="#Mozgovoj"><speaker>Мозговой</speaker><p>. Горько!</p></sp>
<sp who="#Vse"><speaker>Все</speaker><p>. Горько! Горько!</p></sp>
<stage type="delivery">Апломбов и Дашенька целуются.</stage>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Чудно! Чудно! Я должен вам выразиться, господа, и отдать должную справедливость, что эта зала и вообще помещение великолепны! Превосходно, очаровательно! Только знаете, чего не хватает для полного торжества? Электрического освещения, извините за выражение! Во всех странах уже введено электрическое освещение, и одна только Россия отстала.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p> <stage type="delivery">(глубокомысленно)</stage>. Электричество… Гм… А по моему взгляду, электрическое освещение — одно только жульничество… Всунут туда уголек, да и думают глаза отвести! Нет, брат, уж если ты даешь освещение, то ты давай не уголек, а что-нибудь существенное, этакое что-нибудь особенное, чтоб было за что взяться! Ты давай огня — понимаешь? — огня, который натуральный, а не умственный!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Ежели бы вы видели электрическую батарею, из чего она составлена, то иначе бы рассуждали.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. И не желаю видеть. Жульничество. Народ простой надувают… Соки последние выжимают… Знаем их, этих самых… А вы, господин молодой человек, чем за жульничество заступаться, лучше бы выпили и другим налили. Да право!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Я с вами, папаша, вполне согласен. К чему заводить ученые разговоры? Я не прочь и сам поговорить о всевозможных открытиях в научном смысле, но ведь на это есть другое время! <stage type="delivery">(Дашеньке.)</stage> Ты какого мнения, машер?<ref>дорогая ({{lang-fr|ma chere}})</ref></p></sp>
<sp who="#Dashenka"><speaker>Дашенька</speaker><p>. Они хочут свою образованность показать и всегда говорят о непонятном.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Слава богу, прожили век без образования и вот уж третью дочку за хорошего человека выдаем. А ежели мы, по-вашему, выходим необразованные, так зачем вы к нам ходите? Шли бы к своим образованным!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Я, Настасья Тимофеевна, всегда уважал ваше семейство, а ежели я насчет электрического освещения, так это еще не значит, что я из гордости. Даже вот выпить могу. Я всегда от всех чувств желал Дарье Евдокимовне хорошего жениха. В наше время, Настасья Тимофеевна, трудно выйти за хорошего человека. Нынче каждый норовит вступить в брак из-за интереса, из-за денег…</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Это намек!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p> <stage type="delivery">(струсив)</stage>. И никакого тут нет намека… Я не говорю о присутствующих… Это я так… вообще… Помилуйте! Все знают, что вы из-за любви… Приданое пустяшное.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Нет, не пустяшное! Ты говори, сударь, да не заговаривайся. Кроме того, что тысячу рублей чистыми деньгами, мы три салопа даем, постель и всю мебель. Подика-сь, найди в другом месте такое приданое!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Я ничего… Мебель, действительно, хорошая и… и салопы, конечно, но я в том смысле, что вот они обижаются, что я намекнул.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. А вы не намекайте. Мы вас по вашим родителям почитаем и на свадьбу пригласили, а вы разные слова. А ежели вы знали, что Эпаминонд Максимыч из интересу женится, то что же вы раньше молчали? <stage type="delivery">(Слезливо.)</stage> Я ее, может, вскормила, вспоила, взлелеяла… берегла пуще алмаза изумрудного, деточку мою…</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. И вы поверили? Покорнейше вас благодарю! Очень вам благодарен! <stage type="delivery">(Ятю.)</stage> А вы, господин Ять, хоть и знакомый мне, а я вам не позволю строить в чужом доме такие безобразия! Позвольте вам выйти вон!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. То есть как?</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Желаю, чтобы и вы были таким же честным человеком, как я! Одним словом, позвольте вам выйти вон!</p></sp>
<stage type="delivery">Музыка играет туш.</stage>
<sp who="#Kavalery"><speaker>Кавалеры</speaker><p> <stage type="delivery">(Апломбову)</stage>. Да оставь! Будет тебе! Ну стоит ли? Садись! Оставь!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Я ничего… Я ведь… Не понимаю даже… Извольте, я уйду… Только вы отдайте мне сначала пять рублей, что вы брали у меня в прошлом году на жилетку пике, извините за выражение. Выпью вот еще и… и уйду, только вы сначала долг отдайте.</p></sp>
<sp who="#Kavalery"><speaker>Кавалеры</speaker><p>. Ну будет, будет! Довольно! Стоит ли из-за пустяков?</p></sp>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(кричит)</stage>. За здоровье родителей невесты Евдокима Захарыча и Настасьи Тимофеевны!</p></sp>
<stage type="delivery">Музыка играет туш. Ура.</stage>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p> <stage type="delivery">(растроганный, кланяется во все стороны)</stage>. Благодарю вас! Дорогие гости! Очень вам благодарен, что вы нас не забыли и пожаловали, не побрезгали!.. И не подумайте, чтоб я был выжига какой или жульничество с моей стороны, а просто из чувств! От прямоты души! Для хороших людей ничего не пожалею! Благодарим покорно! <stage type="delivery">(Целуется.)</stage></p></sp>
<sp who="#Dashenka"><speaker>Дашенька</speaker><p> <stage type="delivery">(матери)</stage>. Мамаша, что же вы плачете? Я так счастлива!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Maman взволнована предстоящей разлукой. Но я посоветовал бы ей лучше вспомнить наш недавний разговор.</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Не плачьте, Настасья Тимофеевна! Вы подумайте: что такое слезы человеческие? Малодушная психиатрия и больше ничего!</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. А рыжики в Греции есть?</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. Есть. Там все есть.</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. А вот груздей, небось, нету.</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. И грузди есть. Все есть.</p></sp>
<sp who="#Mozgovoj"><speaker>Мозговой</speaker><p>. Харлампий Спиридоныч, ваша очередь читать речь! Господа, пусть говорит речь!</p></sp>
<sp who="#Vse"><speaker>Все</speaker><p> <stage type="delivery">(Дымбе)</stage>. Речь! речь! Ваша очередь!</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p>. Зацем? Я не понимаю которое… Сто такое?</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Нет, нет! Не смейте отказываться! Ваша очередь! Вставайте!</p></sp>
<sp who="#Dymba"><speaker>Дымба</speaker><p> <stage type="delivery">(встает, смущенно)</stage>. Я могу говорить такое… Которая Россия и которая Греция. Теперь которые люди в России и которые в Греции… И которые по морю плавают кара́вия, по русскому знацит корабли, а по земле разные которые зелезные дороги. Я хоросо понимаю… Мы греки, вы русские и мне ницего не надо… Я могу говорить такое… Которая Россия и которая Греция.</p></sp>
<stage type="delivery">Входит Нюнин.</stage>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Постойте, господа, не ешьте! Погодите! Настасья Тимофеевна, на минуточку! Пожалуйте сюда! <stage type="delivery">(Ведет Настасью Тимофеевну в сторону, запыхавшись.)</stage> Послушайте… Сейчас придет генерал… Наконец нашел-таки… Просто замучился… Генерал настоящий, солидный такой, старый, лет, пожалуй, восемьдесят, а то и девяносто…</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Когда же он придет?</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Сию минуту. Будете всю жизнь мне благодарны. Не генерал, а малина, Буланже! Не пехота какая-нибудь, не инфантерия, а флотский! По чину он капитан второго ранга, а по-ихнему, морскому, это все равно, что генерал-майор, или в гражданской — действительный статский советник. Решительно все равно. Даже выше.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. А ты меня не обманываешь, Андрюшенька?</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Ну вот, мошенник я, что ли? Будьте покойны!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(вздыхая)</stage>. Не хочется зря деньги тратить, Андрюшенька…</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Будьте покойны! Не генерал, а картина! <stage type="delivery">(Возвышая голос.)</stage> Я и говорю: «Совсем, говорю, забыли нас, ваше превосходительство! Нехорошо, ваше превосходительство, старых знакомых забывать! Настасья, говорю, Тимофеевна на вас в большой претензии!» <stage type="delivery">(Идет к столу и садится.)</stage> А он говорит: «Помилуй, мой друг, как же я пойду, если я с женихом не знаком?» — «Э, полноте, ваше превосходительство, что за церемонии? Жених, говорю, человек прекраснейший, душа нараспашку. Служит, говорю, оценщиком в ссудной кассе, но вы не подумайте, ваше превосходительство, что это какой-нибудь замухрышка или червонный валет. В ссудных кассах, говорю, нынче и благородные дамы служат». Похлопал он меня по плечу, выкурили мы с ним по гаванской сигаре, и вот теперь он едет… Погодите, господа, не ешьте…</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. А когда он приедет?</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Сию минуту. Когда я уходил от него, он уже калоши надевал. Погодите, господа, не ешьте.</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Так надо приказать, чтоб марш играли…</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p> <stage type="delivery">(кричит)</stage>. Эй, музыканты! Марш!</p></sp>
<stage type="delivery">Музыка минуту играет марш.</stage>
<sp who="#Lakej"><speaker>Лакей</speaker><p> <stage type="delivery">(докладывает)</stage>. Господин Ревунов-Караулов!</p></sp>
<stage type="delivery">Жигалов, Настасья Тимофеевна и Нюнин бегут навстречу.</stage>
<stage type="delivery">Входит Ревунов-Караулов.</stage>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(кланяясь)</stage>. Милости просим, ваше превосходительство! Очень приятно!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Весьма!</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. Мы, ваше превосходительство, люди не знатные, не высокие, люди простые, но не подумайте, что с нашей стороны какое-нибудь жульничество. Для хороших людей у нас первое место, мы ничего не пожалеем. Милости просим!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Весьма рад!</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Позвольте представить, ваше превосходительство! Новобрачный Эпаминонд Максимыч Апломбов со своей новорожд… то есть с новобрачной супругой! Иван Михайлыч Ять, служащий на телеграфе! Иностранец греческого звания по кондитерской части Харлампий Спиридоныч Дымба! Осип Лукич Бабельмандебский! И прочие, и прочие… Остальные все — чепуха. Садитесь, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Весьма! Виноват, господа, я хочу сказать Андрюше два слова. <stage type="delivery">(Отводит Нюнина в сторону.)</stage> Я, братец, немножко сконфужен… Зачем ты зовешь меня вашим превосходительством? Ведь я не генерал! Капитан 2-го ранга — это даже ниже полковника.</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p> <stage type="delivery">(говорит ему в ухо, как глухому)</stage>. Знаю, но, Федор Яковлевич, будьте добры, позвольте нам называть вас вашим превосходительством! Семья здесь, знаете ли, патриархальная, уважает старших, любит чинопочитание…</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Да, если так, то конечно… <stage type="delivery">(Идя к столу.)</stage> Весьма!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Садитесь, ваше превосходительство! Будьте такие добрые! Кушайте, ваше превосходительство! Только извините, у себя там вы привыкли к деликатности, а у нас просто!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(не расслышав)</stage>. Что-с? Гм… Да-с.
<stage type="delivery">Пауза.</stage>
  Да-с… В старину люди всегда жили просто и были довольны. Я человек, который в чинах, и то живу просто… Сегодня Андрюша приходит ко мне и зовет меня сюда на свадьбу. Как же, говорю, я пойду, если я не знаком? Это неловко! А он говорит: «Люди они простые, патриархальные, всякому гостю рады…» Ну, конечно, если так… то отчего же? Очень рад. Дома мне одинокому скучно, а если мое присутствие на свадьбе может доставить кому-нибудь удовольствие, то сделай, говорю, одолжение…</p></sp>
<sp who="#Zhigalov"><speaker>Жигалов</speaker><p>. Значит, от души, ваше превосходительство? Уважаю! Сам я человек простой, без всякого жульничества, и уважаю таких. Кушайте, ваше превосходительство!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Вы давно в отставке, ваше превосходительство?</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. А? Да, да… так… Это верно. Да-с… Но позвольте, что же это, однако? Селедка горькая… и хлеб горький. Невозможно есть!</p></sp>
<sp who="#Vse"><speaker>Все</speaker><p>. Горько! Горько!</p></sp>
<stage type="delivery">Апломбов и Дашенька целуются.</stage>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Хе-хе-хе… Ваше здоровье!
<stage type="delivery">Пауза.</stage>
  Да-с… В старину все просто было и все были довольны… Я люблю простоту… Я ведь старый, в отставку вышел в 1865 году… Мне семьдесят два года… Да. Конечно, не без того, и прежде любили при случае показать пышность, но… <stage type="delivery">(Увидев Мозгового.)</stage> Вы того… матрос, стало быть?</p></sp>
<sp who="#Mozgovoj"><speaker>Мозговой</speaker><p>. Точно так.</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Ага… Так… Да… Морская служба всегда была трудная. Есть над чем задуматься и голову поломать. Всякое незначительное слово имеет, так сказать, свой особый смысл! Например: марсовые по вантам на фок и грот! Что это значит? Матрос небось понимает! Хе-хе… Тонкость, что твоя математика!</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. За здоровье его превосходительства Федора Яковлевича Ревунова-Караулова!</p></sp>
<stage type="delivery">Музыка играет туш. Ура.</stage>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Вот вы, ваше превосходительство, изволили сейчас выразиться насчет трудностей флотской службы. А разве телеграфная легче? Теперь, ваше превосходительство, никто не может поступить на телеграфную службу, если не умеет читать и писать по-французски и по-немецки. Но самое трудное у нас, это передача телеграмм. Ужасно трудно! Извольте послушать. <stage type="delivery">(Стучит вилкой по столу, подражая телеграфному станку.)</stage></p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Что же это значит?</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. Это значит: я уважаю вас, ваше превосходительство, за добродетели. Вы думаете, легко? А вот еще… <stage type="delivery">(Стучит.)</stage></p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Вы погромче… Не слышу…</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p>. А это значит: мадам, как я счастлив, что держу вас в своих объятиях!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Вы про какую это мадам? Да… <stage type="delivery">(Мозговому.)</stage> А вот, если идя полным ветром и надо… и надо поставить брамсели и бом-брамсели! Тут уж надо командовать: салинговые к вантам на брамсели и бомбрамсели… и в это время, как на реях отдают паруса, внизу становятся на брам и бом-брам-шкоты, фалы и брасы…</p></sp>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(вставая)</stage>. Милостивые государи и милостивые госуд….</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(перебивая)</stage>. Да-с… Мало ли разных команд… Да… Брам и бом-брам-шкоты тянуть пшел фалы!! Хорошо? Но что это значит и какой смысл? А очень просто! Тянут, знаете ли, брам и бом-брам-шкоты и поднимают фалы… все вдруг! причем уравнивают бом-брам-шкоты и бом-брам-фалы при подъеме, а в это время, глядя по надобности, потравливают брасы сих парусов, а когда уж, стало быть, шкоты натянуты, фалы все до места подняты, то брам и бом-брам-брасы вытягиваются и реи брасопятся соответственно направлению ветра…</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p> <stage type="delivery">(Ревунову)</stage>. Федор Яковлевич, хозяйка просит вас поговорить о чем-нибудь другом. Это непонятно гостям и скучно…</p></sp>
  <sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Что? Кому скучно? <stage type="delivery">(Мозговому.)</stage> Молодой человек! А вот ежели корабль лежит бейдевинд правым галсом под всеми парусами и надо сделать через фордевинд. Как надо командовать? А вот как: свистать всех наверх, поворот через фордевинд!.. Хе-хе…</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Федор Яковлевич, довольно! Кушайте.</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Как только все выбежали, сейчас командуют: по местам стоять, поворот через фордевинд! Эх, жизнь! Командуешь, а сам смотришь, как матросы, как молния, разбегаются по местам и разносят брамы и брасы. Этак не вытерпишь и крикнешь: молодцы, ребята! <stage type="delivery">(Поперхнулся и кашляет.)</stage></p></sp>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(спешит воспользоваться наступившей паузой)</stage>. В сегодняшний, так сказать, день, в который мы, собравшись все в кучу для чествования нашего любимого…</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(перебивая)</stage>. Да-с! И ведь все это надо помнить! Например: фока-шкот, грота-шкот раздернуть!..</p></sp>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(обиженно)</stage>. Что ж он перебивает? Этак мы ни одной речи не скажем!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Мы люди темные, ваше превосходительство, ничего этого самого не понимаем, а вы лучше расскажите нам что-нибудь касающее…</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(не расслышав)</stage>. Я уже ел, благодарю. Вы говорите: гуся? Благодарю… Да… Старину вспомнил… А ведь приятно, молодой человек! Плывешь себе по морю, горя не знаючи, и… <stage type="delivery">(дрогнувшим голосом)</stage> помните этот восторг, когда делают поворот оверштаг! Какой моряк не зажжется при воспоминании об этом маневре?! Ведь как только раздалась команда: свистать всех наверх, поворот оверштаг — словно электрическая искра пробежала по всем. Начиная от командира и до последнего матроса — все встрепенулись…</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Скучно! Скучно!</p></sp>
<stage type="delivery">Общий ропот.</stage>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(не расслышав)</stage>. Благодарю, я ел. <stage type="delivery">(С увлечением.)</stage> Все приготовилось и впилось глазами в старшего офицера… На фоковые и гротовые брасы на правую, на крюйсельные брасы на левую, на контра-брасы на левую, командует старший офицер. Все моментально исполняется… Фока-шкот, кливер-шкот раздернуть… право на борт! <stage type="delivery">(Встает.)</stage> Корабль покатился к ветру, и, наконец, паруса начинают заполаскивать. Старший офицер: — на брасах, на брасах не зевать, а сам впился глазами в грот-марсель и, когда, наконец, и этот парус заполоскал, то есть момент поворота наступил, раздается громовая команда: грот-марса-булинь отдай, пшел брасы! Тут все летит, трещит — столпотворение вавилонское! — все исполняется без ошибки. Поворот удался!</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(вспыхнув)</stage>. Генерал, а безобразите… Постыдились бы на старости лет!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Котлет? Нет, не ел… благодарю вас.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p> <stage type="delivery">(громко)</stage>. Я говорю, постыдились бы на старости лет! Генерал, а безобразите!</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p> <stage type="delivery">(смущенно)</stage>. Господа, ну вот… стоит ли? Право…</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Во-первых, я не генерал, а капитан 2-го ранга, что по военной табели о рангах соответствует подполковнику.</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Ежели не генерал, то за что же вы деньги взяли? И мы вам не за то деньги платили, чтоб вы безобразили!</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p> <stage type="delivery">(в недоумении)</stage>. Какие деньги?</p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Известно, какие. Небось получили через Андрея Андреевича четвертную… <stage type="delivery">(Нюнину.)</stage> А тебе, Андрюшенька, грех! Я тебя не просила такого нанимать!</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Ну вот… Оставьте! Стоит ли?</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Наняли… заплатили… Что такое?</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Позвольте, однако… Вы ведь получили от Андрея Андреевича двадцать пять рублей?</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Какие двадцать пять рублей? <stage type="delivery">(Сообразив.)</stage> Вот оно что! Теперь я все понимаю… Какая гадость! Какая гадость!</p></sp>
<sp who="#Aplombov"><speaker>Апломбов</speaker><p>. Ведь вы получили деньги?</p></sp>
<sp who="#Revunov"><speaker>Ревунов</speaker><p>. Никаких я денег не получал! Подите прочь! <stage type="delivery">(Выходит из-за стола.)</stage> Какая гадость! Какая низость! Оскорбить так старого человека, моряка, заслуженного офицера!.. Будь это порядочное общество, я мог бы вызвать на дуэль, а теперь что я могу сделать? <stage type="delivery">(Растерянно.)</stage> Где дверь? В какую сторону идти? Человек, выведи меня! Человек! <stage type="delivery">(Идет.)</stage> Какая низость! Какая гадость! <stage type="delivery">(Уходит.)</stage></p></sp>
<sp who="#NastasjaTimofeevna"><speaker>Настасья Тимофеевна</speaker><p>. Андрюшенька, где же двадцать пять рублей?</p></sp>
<sp who="#Njunin"><speaker>Нюнин</speaker><p>. Ну стоит ли говорить о таких пустяках? Велика важность! Тут все радуются, а вы черт знает о чем… <stage type="delivery">(Кричит.)</stage> За здоровье молодых! Музыка, марш! Музыка!
<stage type="delivery">Музыка играет марш.</stage>
За здоровье молодых!</p></sp>
<sp who="#Zmejukina"><speaker>Змеюкина</speaker><p>. Мне душно! Дайте мне атмосферы! Возле вас я задыхаюсь!</p></sp>
<sp who="#Jat"><speaker>Ять</speaker><p> <stage type="delivery">(в восторге)</stage>. Чудная! Чудная!</p></sp>
<stage type="delivery">Шум.</stage>
<sp who="#Shafer"><speaker>Шафер</speaker><p> <stage type="delivery">(стараясь перекричать)</stage>. Милостивые государи и милостивые государыни! В сегодняшний, так сказать, день…</p></sp>
<stage type="delivery">Занавес</stage>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>